[{"question": "آیه 39 سوره عبس، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["خنده بهشتیان", "گریه دوزخیان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s80.39", "verse_content": "خندان و مسرور است؛"}, {"question": "آیه 107 سوره آل‌عمران، به کدام گروه از انسان‌ها اشاره دارد؟", "answers": ["روسفیدان بهشتی", "روسیاهان دوزخی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s3.107", "verse_content": "و امّا آنها که چهره‌هایشان سفید شده، در رحمت خداوند خواهند بود؛ و جاودانه در آن می‌مانند."}, {"question": "آیه 13 سوره فرقان بر کدام ویژگی دوزخ تأکید می‌کند؟", "answers": ["سوزندگی شدید آتش", "تنگ‌بودن مکان دوزخیان", "فرار دوزخیان از یکدیگر"], "pq_id": "s25.13", "verse_content": "و هنگامی که در جای تنگ و محدودی از آن افکنده شوند در حالی که در غل و زنجیرند، فریاد واویلای آنان بلند می‌شود!"}, {"question": "آیه 59 سوره بقره به کدام مجازات الهی اشاره دارد؟", "answers": ["مجازات گنهکاران در دنیا", "مجازات گنهکاران در قیامت", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.59", "verse_content": "اما افراد ستمگر، این سخن را که به آنها گفته شده بود، تغییر دادند؛ (و به جای آن، جمله استهزاآمیزی گفتند؛) لذا بر ستمگران، در برابر این نافرمانی، عذابی از آسمان فرستادیم."}, {"question": "آیه 185 سوره بقره بر کدام ویژگی ماه رمضان اشاره دارد؟", "answers": ["نزول قرآن", "روزه‌داری", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.185", "verse_content": "(روزه، در چند روز معدودِ) ماهِ رمضان است؛ ماهی که قرآن، برای راهنمایی مردم، و نشانه‌های هدایت، و فرق میان حق و باطل، در آن نازل شده است. پس آن کس از شما که در ماه رمضان در حضر باشد، روزه بدارد! و آن کس که بیمار یا در سفر است، روزهای دیگری را به جای آن، روزه بگیرد! خداوند، راحتی شما را می‌خواهد، نه زحمت شما را! هدف این است که این روزها را تکمیل کنید؛ و خدا را بر اینکه شما را هدایت کرده، بزرگ بشمرید؛ باشد که شکرگزاری کنید!"}, {"question": "آیه 8 سوره انسان به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["اطعام در رمضان", "اطعام نیازمندان", "اطعام خویشاوندان"], "pq_id": "s76.8", "verse_content": "و غذای (خود) را با اینکه به آن علاقه (و نیاز) دارند، به «مسکین» و «یتیم» و «اسیر» می‌دهند!"}, {"question": "بر اساس آیه 157 سوره اعراف، ریشه‌ی حلال و حرام‌های دینی چیست؟", "answers": ["حلال بودن طیبات", "حرام بودن خبیثات", "هر دو مورد"], "pq_id": "s7.157", "verse_content": "همانها که از فرستاده (خدا)، پیامبر «امّی» پیروی می‌کنند؛ پیامبری که صفاتش را، در تورات و انجیلی که نزدشان است، می‌یابند؛ آنها را به معروف دستور می‌دهد، و از منکر باز میدارد؛ اشیار پاکیزه را برای آنها حلال می‌شمرد، و ناپاکیها را تحریم می کند؛ و بارهای سنگین، و زنجیرهایی را که بر آنها بود، (از دوش و گردنشان) بر می‌دارد، پس کسانی که به او ایمان آوردند، و حمایت و یاریش کردند، و از نوری که با او نازل شده پیروی نمودند، آنان رستگارانند."}, {"question": "آیه 115 سوره طه به کدام عامل خروج آدم و حوا از بهشت اشاره دارد؟", "answers": ["وسوسه شیطان", "هوی و هوس", "نداشتن عزم و اراده"], "pq_id": "s20.115", "verse_content": "پیش از این، از آدم پیمان گرفته بودیم؛ امّا او فراموش کرد؛ و عزم استواری برای او نیافتیم!"}, {"question": "آیه 18 سوره زمر، به کدام ویژگی بندگان خدا اشاره دارد؟", "answers": ["پیروی از پیامبران و امامان", "پیروی از بهترین سخن", "پیروی از والدین"], "pq_id": "s39.18", "verse_content": "همان کسانی که سخنان را می‌شنوند و از نیکوترین آنها پیروی می‌کنند؛ آنان کسانی هستند که خدا هدایتشان کرده، و آنها خردمندانند."}, {"question": "آیه 58 سوره نساء به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["امانت را به اهلش بسپارید.", "امانت را نزد خود نگهدارید.", "دین، امانت خدا نزد شماست."], "pq_id": "s4.58", "verse_content": "خداوند به شما فرمان می‌دهد که امانتها را به صاحبانش بدهید! و هنگامی که میان مردم داوری می‌کنید، به عدالت داوری کنید! خداوند، اندرزهای خوبی به شما می‌دهد! خداوند، شنوا و بیناست."}, {"question": "آیه 7 سوره هود، به کدام یک از دلایل آزمایش الهی اشاره دارد؟", "answers": ["عبادت و بندگی خدا", "انجام بهترین کارها", "دوری از گناهان"], "pq_id": "s11.7", "verse_content": "او کسی است که آسمانها و زمین را در شش روز [= شش دوران‌] آفرید؛ و عرش (حکومت) او، بر آب قرار داشت؛ (بخاطر این آفرید) تا شما را بیازماید که کدامیک عملتان بهتر است! و اگر (به آنها) بگویی: «شما بعد از مرگ، برانگیخته می‌شوید! «، مسلّماً» کافران می‌گویند: «این سحری آشکار است!»"}, {"question": "آیه 60 سوره غافر به کدام یک از وعده‌های الهی اشاره دارد؟", "answers": ["استجابت دعا", "نابودی دشمنان", "پیروزی مؤمنان"], "pq_id": "s40.60", "verse_content": "پروردگار شما گفته است: «مرا بخوانید تا (دعای) شما را بپذیرم! کسانی که از عبادت من تکبّر می‌ورزند به زودی با ذلّت وارد دوزخ می‌شوند!»"}, {"question": "آیه 14 سوره غافر به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["اخلاص در انفاق", "اخلاص در دعا", "اخلاص در عمل"], "pq_id": "s40.14", "verse_content": "(تنها) خدا را بخوانید و دین خود را برای او خالص کنید، هرچند کافران ناخشنود باشند!"}, {"question": "آیه 6 سوره حجرات، درباره اخباری که به ما می‌رسد، چه دستوری می‌دهد؟", "answers": ["پذیرش خبر", "تحقیق در خبر", "ردّ خبر"], "pq_id": "s49.6", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! اگر شخص فاسقی خبری برای شما بیاورد، درباره آن تحقیق کنید، مبادا به گروهی از روی نادانی آسیب برسانید و از کرده خود پشیمان شوید!"}, {"question": "آیه 140 سوره نساء، درباره مجلسی که آیات الهی مورد تمسخر قرار می‌گیرد، چه دستوری می‌دهد؟", "answers": ["خروج از مجلس", "سکوت و عدم همراهی", "مقابله به مثل"], "pq_id": "s4.140", "verse_content": "و خداوند (این حکم را) در قرآن بر شما نازل کرده که هرگاه بشنوید افرادی آیات خدا را انکار و استهزا می‌کنند، با آنها ننشینید تا به سخن دیگری بپردازند! وگرنه، شما هم مثل آنان خواهید بود. خداوند، منافقان و کافران را همگی در دوزخ جمع می‌کند."}, {"question": "آیه 103 سوره نحل به کدام یک از تهمت‌هایی که مشرکان به پیامبر اکرم زدند، اشاره دارد؟", "answers": ["او مجنون است.", "او جادوگر است.", "دیگران به او آموزش داده‌اند."], "pq_id": "s16.103", "verse_content": "ما می‌دانیم که آنها می‌گویند: «این آیات را انسانی به او تعلیم می‌دهد!» در حالی که زبان کسی که اینها را به او نسبت می‌دهند عجمی است؛ ولی این (قرآن)، زبان عربی آشکار است!"}, {"question": "آیه 157 سوره اعراف، به کدام یک از آثار بعثت رسول خدا اشاره دارد؟", "answers": ["مبارزه با طاغوت‌ها", "مبارزه با مستکبران مکّه", "مبارزه با خرافات"], "pq_id": "s7.157", "verse_content": "همانها که از فرستاده (خدا)، پیامبر «امّی» پیروی می‌کنند؛ پیامبری که صفاتش را، در تورات و انجیلی که نزدشان است، می‌یابند؛ آنها را به معروف دستور می‌دهد، و از منکر باز میدارد؛ اشیار پاکیزه را برای آنها حلال می‌شمرد، و ناپاکیها را تحریم می کند؛ و بارهای سنگین، و زنجیرهایی را که بر آنها بود، (از دوش و گردنشان) بر می‌دارد، پس کسانی که به او ایمان آوردند، و حمایت و یاریش کردند، و از نوری که با او نازل شده پیروی نمودند، آنان رستگارانند."}, {"question": "آیه 60 سوره انفال بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["هر چه در توان دارید، برای دفاع آماده کنید", "کاری کنید که دشمن خدا از تهاجم به شما بترسد", "هر دو مورد"], "pq_id": "s8.60", "verse_content": "هر نیرویی در قدرت دارید، برای مقابله با آنها [= دشمنان‌]، آماده سازید! و (همچنین) اسبهای ورزیده (برای میدان نبرد)، تا به وسیله آن، دشمن خدا و دشمن خویش را بترسانید! و (همچنین) گروه دیگری غیر از اینها را، که شما نمی‌شناسید و خدا آنها را می‌شناسد! و هر چه در راه خدا (و تقویت بنیه دفاعی اسلام) انفاق کنید، بطور کامل به شما بازگردانده می‌شود، و به شما ستم نخواهد شد!"}, {"question": "آیه 13 سوره بقره به کدام رفتار کافران نسبت به مؤمنان اشاره دارد؟", "answers": ["تحقیر مؤمنان", "اسارت مؤمنان", "شکنجه مؤمنان"], "pq_id": "s2.13", "verse_content": "و هنگامی که به آنان گفته شود: «همانند (سایر) مردم ایمان بیاورید!» می‌گویند: «آیا همچون ابلهان ایمان بیاوریم؟!» بدانید اینها همان ابلهانند ولی نمی‌دانند!"}, {"question": "آیه 11 سوره جمعه به کدام خطر در رفتار اهل ایمان اشاره دارد؟", "answers": ["تضعیف مکتب", "تضعیف رهبر", "تفرقه و اختلاف"], "pq_id": "s62.11", "verse_content": "هنگامی که آنها تجارت یا سرگرمی و لهوی را ببینند پراکنده می‌شوند و به سوی آن می روند و تو را ایستاده به حال خود رها می‌کنند؛ بگو: آنچه نزد خداست بهتر از لهو و تجارت است، و خداوند بهترین روزی‌دهندگان است."}, {"question": "آیه 24 سوره کهف به گفتن کدام عبارت تأکید دارد؟", "answers": ["الحمدلله", "سبحان الله", "ان‌شاء‌الله"], "pq_id": "s18.24", "verse_content": "مگر اینکه خدا بخواهد! و هرگاه فراموش کردی، (جبران کن) و پروردگارت را به خاطر بیاور؛ و بگو: «امیدوارم که پروردگارم مرا به راهی روشنتر از این هدایت کند!»"}, {"question": "آیه 25 سوره انعام، به کدام یک از تهمت‌های مخالفان رسول خدا اشاره دارد؟", "answers": ["شاعر بودن پیامبر", "ساحر بودن پیامبر", "افسانه بودن قرآن"], "pq_id": "s6.25", "verse_content": "پاره‌ای از آنها به (سخنان) تو، گوش فرامی‌دهند؛ ولی بر دلهای آنان پرده‌ها افکنده‌ایم تا آن را نفهمند؛ و در گوش آنها، سنگینی قرار داده‌ایم. و (آنها بقدری لجوجند که) اگر تمام نشانه‌های حق را ببینند، ایمان نمی‌آورند؛ تا آنجا که وقتی به سراغ تو می‌آیند که با تو پرخاشگری کنند، کافران می‌گویند: «اینها فقط افسانه‌های پیشینیان است!»"}, {"question": "آیه 18 سوره ذاریات، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["نماز در سحرگاهان", "استغفار در سحرگاهان", "بیداری در سحرگاهان"], "pq_id": "s51.18", "verse_content": "و در سحرگاهان استغفار می‌کردند،"}, {"question": "آیه 65 سوره انفال، به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["10 نفر صابر بر 1000 نفر پیروز است.", "20 نفر صابر بر 200 نفر پیروز است.", "10 نفر صابر بر 100 نفر پیروز است."], "pq_id": "s8.65", "verse_content": "ای پیامبر! مؤمنان را به جنگ (با دشمن) تشویق کن! هرگاه بیست نفر با استقامت از شما باشند، بر دویست نفر غلبه می‌کنند؛ و اگر صد نفر باشند، بر هزار نفر از کسانی که کافر شدند، پیروز می‌گردند؛ چرا که آنها گروهی هستند که نمی‌فهمند!"}, {"question": "آیه 279 سوره بقره به چه امری دلالت دارد؟", "answers": ["به دیگران ظلم نکنید", "زیر بار ظلم نروید", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.279", "verse_content": "اگر (چنین) نمی‌کنید، بدانید خدا و رسولش، با شما پیکار خواهند کرد! و اگر توبه کنید، سرمایه‌های شما، از آنِ شماست [= اصل سرمایه، بدون سود]؛ نه ستم می‌کنید، و نه بر شما ستم وارد می‌شود."}, {"question": "بر اساس آیه 51 سوره مائده، چه کسانی از هدایت الهی محروم می‌شوند؟", "answers": ["کافران", "ظالمان", "منافقان"], "pq_id": "s5.51", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! یهود و نصاری را ولّی (و دوست و تکیه‌گاه خود،) انتخاب نکنید! آنها اولیای یکدیگرند؛ و کسانی که از شما با آنان دوستی کنند، از آنها هستند؛ خداوند، جمعیّت ستمکار را هدایت نمی‌کند"}, {"question": "آیه 13 سوره ابراهیم، بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["هلاکت گمراهان", "نابودی ظالمان", "هلاکت جاهلان"], "pq_id": "s14.13", "verse_content": "(ولی) کافران به پیامبران خود گفتند: «ما قطعاً شما را از سرزمین خود بیرون خواهیم کرد، مگر اینکه به آیین ما بازگردید!» در این حال، پروردگارشان به آنها وحی فرستاد که: «ما ظالمان را هلاک می‌کنیم!"}, {"question": "آیه دوم سوره حشر، به چه امر ناخواسته‌ای که انسان انتظار آن را ندارد، اشاره دارد؟", "answers": ["قهر الهی", "مهر الهی", "رزق الهی"], "pq_id": "s59.2", "verse_content": "او کسی است که کافران اهل کتاب را در نخستین برخورد (با مسلمانان) از خانه‌هایشان بیرون راند! گمان نمی‌کردید آنان خارج شوند، و خودشان نیز گمان می‌کردند که دِژهای محکمشان آنها را از عذاب الهی مانع می‌شود؛ امّا خداوند از آنجا که گمان نمی‌کردند به سراغشان آمد و در دلهایشان ترس و وحشت افکند، بگونه‌ای که خانه‌های خود را با دست خویش و با دست مؤمنان ویران می‌کردند؛ پس عبرت بگیرید ای صاحبان چشم!"}, {"question": "آیه 47 سوره روم، به کدام یک از وعده‌های الهی اشاره دارد؟", "answers": ["هدایت مؤمنان", "پیروزی مؤمنان", "یاری مؤمنان"], "pq_id": "s30.47", "verse_content": "و پیش از تو پیامبرانی را بسوی قومشان فرستادیم؛ آنها با دلایل روشن به سراغ قوم خود رفتند، ولی (هنگامی که اندرزها سودی نداد) از مجرمان انتقام گرفتیم (و مؤمنان را یاری کردیم)؛ و یاری مؤمنان، همواره حقّی است بر عهده ما!"}, {"question": "آیه 66 سوره کهف، به کدام یک از اهداف علم‌آموزی اشاره دارد؟", "answers": ["مهارت‌آموزی", "رشد و تعالی", "رفتار اخلاقی"], "pq_id": "s18.66", "verse_content": "موسی به او گفت: «آیا از تو پیروی کنم تا از آنچه به تو تعلیم داده شده و مایه رشد و صلاح است، به من بیاموزی؟»"}, {"question": "آیه 8 سوره تکویر به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["دفاع خداوند از دختر مظلوم", "دفاع رسول خدا از دختران مظلوم", "دفاع اهل ایمان از مظلومان"], "pq_id": "s81.8", "verse_content": "و در آن هنگام که از دختران زنده به گور شده سؤال شود:"}, {"question": "آیه 92 سوره انبیاء بر چه امری دلالت می‌کند؟", "answers": ["مذاهب اسلامی همه بر حق‌اند", "امت اسلامی باید واحد و متّحد باشد", "امت اسلامی باید همگی یک عقیده داشته باشند"], "pq_id": "s21.92", "verse_content": "این (پیامبران بزرگ و پیروانشان) همه امّت واحدی بودند (و پیرو یک هدف)؛ و من پروردگار شما هستم؛ پس مرا پرستش کنید!"}, {"question": "آیه 13 سوره توبه، چه گروهی را آغازکننده جنگ می‌داند؟", "answers": ["مسلمانان", "مشرکان", "منافقان داخلی"], "pq_id": "s9.13", "verse_content": "آیا با گروهی که پیمانهای خود را شکستند، و تصمیم به اخراج پیامبر گرفتند، پیکار نمی‌کنید؟! در حالی که آنها نخستین بار (پیکار با شما را) آغاز کردند؛ آیا از آنها می‌ترسید؟! با اینکه خداوند سزاوارتر است که از او بترسید، اگر مؤمن هستید!"}, {"question": "آیه 75 سوره نساء چه کسانی را توبیخ می‌کند؟", "answers": ["کسانی که به جنگ نمی‌روند.", "کسانی که از جنگ فرار می‌کنند.", "کسانی که از مظلومان دفاع نمی‌کنند."], "pq_id": "s4.75", "verse_content": "چرا در راه خدا، و (در راه) مردان و زنان و کودکانی که (به دست ستمگران) تضعیف شده‌اند، پیکار نمی‌کنید؟! همان افراد (ستمدیده‌ای) که می‌گویند: «پروردگارا! ما را از این شهر (مکه)، که اهلش ستمگرند، بیرون ببر! و از طرف خود، برای ما سرپرستی قرار ده! و از جانب خود، یار و یاوری برای ما تعیین فرما!"}, {"question": "بر اساس آیه 194 سوره بقره، در مقابل تهاجم دشمن چه باید کرد؟", "answers": ["مقابله به مثل", "صلح و سازش", "تهاجم شدیدتر"], "pq_id": "s2.194", "verse_content": "ماهِ حرام، در برابر ماهِ حرام! (اگر دشمنان، احترام آن را شکستند، و در آن با شما جنگیدند، شما نیز حق دارید مقابله به مثل کنید.) و تمام حرامها، (قابلِ) قصاص است. و (به طور کلّی) هر کس به شما تجاوز کرد، همانند آن بر او تعدّی کنید! و از خدا بپرهیزید (و زیاده روی ننمایید)! و بدانید خدا با پرهیزکاران است!"}, {"question": "آیه 195 سوره آل‌عمران به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["همه نیازمند خدا هستید", "همه بندگان خدا هستید", "همه از یکدیگرند"], "pq_id": "s3.195", "verse_content": "خداوند، درخواست آنها را پذیرفت؛ (و فرمود:) من عمل هیچ عمل‌کننده‌ای از شما را، زن باشد یا مرد، ضایع نخواهم کرد؛ شما همنوعید، و از جنس یکدیگر! آنها که در راه خدا هجرت کردند، و از خانه‌های خود بیرون رانده شدند و در راه من آزار دیدند، و جنگ کردند و کشته شدند، بیقین گناهانشان را می‌بخشم؛ و آنها را در باغهای بهشتی، که از زیر درختانش نهرها جاری است، وارد می‌کنم. این پاداشی است از طرف خداوند؛ و بهترین پاداشها نزد پروردگار است."}, {"question": "آیه 125 سوره بقره به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["نظافت مسجد", "ساخت مسجد", "خدمات اجتماعی مسجد"], "pq_id": "s2.125", "verse_content": "و (به خاطر بیاورید) هنگامی که خانه کعبه را محل بازگشت و مرکز امن و امان برای مردم قرار دادیم! و (برای تجدید خاطره،) از مقام ابراهیم، عبادتگاهی برای خود انتخاب کنید! و ما به ابراهیم و اسماعیل امر کردیم که: «خانه مرا برای طواف‌کنندگان و مجاوران و رکوع‌کنندگان و سجده‌کنندگان، پاک و پاکیزه کنید!»"}, {"question": "آیه 114 سوره طه به چه امری سفارش می‌کند؟", "answers": ["علم افزایی", "علم آموزی", "علم اندوزی"], "pq_id": "s20.114", "verse_content": "پس بلندمرتبه است خداوندی که سلطان حقّ است! پس نسبت به (تلاوت) قرآن عجله مکن، پیش از آنکه وحی آن بر تو تمام شود؛ و بگو: «پروردگارا! علم مرا افزون کن!»"}, {"question": "آیه 66 سوره کهف به کدام یک از اهداف علم‌آموزی اشاره دارد؟", "answers": ["خدمت به مردم", "رشد و تعالی", "خوشبختی در زندگی"], "pq_id": "s18.66", "verse_content": "موسی به او گفت: «آیا از تو پیروی کنم تا از آنچه به تو تعلیم داده شده و مایه رشد و صلاح است، به من بیاموزی؟»"}, {"question": "آیه 17 سوره لقمان، به کدام یک از پندهای لقمان به فرزندش اشاره دارد؟", "answers": ["اقامه نماز", "امر به معروف", "هر دو مورد"], "pq_id": "s31.17", "verse_content": "پسرم! نماز را برپا دار، و امر به معروف و نهی از منکر کن، و در برابر مصایبی که به تو می‌رسد شکیبا باش که این از کارهای مهمّ است!"}, {"question": "در آیه 259 سوره بقره به کدام یک از انواع آموزش اشاره شده است؟", "answers": ["آموزش تجربی", "آموزش فلسفی", "آموزش وحیانی"], "pq_id": "s2.259", "verse_content": "یا همانند کسی که از کنار یک آبادی (ویران شده) عبور کرد، در حالی که دیوارهای آن، به روی سقفها فرو ریخته بود، (و اجساد و استخوانهای اهل آن، در هر سو پراکنده بود؛ او با خود) گفت: «چگونه خدا اینها را پس از مرگ، زنده می‌کند؟!» (در این هنگام،) خدا او را یکصد سال میراند؛ سپس زنده کرد؛ و به او گفت: «چه‌قدر درنگ کردی؟» گفت: «یک روز؛ یا بخشی از یک روز.» فرمود: «نه، بلکه یکصد سال درنگ کردی! نگاه کن به غذا و نوشیدنی خود (که همراه داشتی، با گذشت سالها) هیچ‌گونه تغییر نیافته است! (خدایی که یک چنین مواد فاسدشدنی را در طول این مدت، حفظ کرده، بر همه چیز قادر است!) ولی به الاغ خود نگاه کن (که چگونه از هم متلاشی شده! این زنده شدن تو پس از مرگ، هم برای اطمینان خاطر توست، و هم) برای اینکه تو را نشانه‌ای برای مردم (در مورد معاد) قرار دهیم. (اکنون) به استخوانها (ی مرکب سواری خود نگاه کن که چگونه آنها را برداشته، به هم پیوند می‌دهیم، و گوشت بر آن می‌پوشانیم!» هنگامی که (این حقایق) بر او آشکار شد، گفت: «می‌دانم خدا بر هر کاری توانا است»."}, {"question": "آیه 102 سوره بقره به کدام یک از آفت‌های علم بشری اشاره دارد؟", "answers": ["علم مضرّ", "علم غیر مفید", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.102", "verse_content": "و (یهود) از آنچه شیاطین در عصر سلیمان بر مردم می‌خواندند پیروی کردند. سلیمان هرگز (دست به سحر نیالود؛ و) کافر نشد؛ ولی شیاطین کفر ورزیدند؛ و به مردم سحر آموختند. و (نیز یهود) از آنچه بر دو فرشته بابل «هاروت» و «ماروت»، نازل شد پیروی کردند. (آن دو، راه سحر کردن را، برای آشنایی با طرز ابطال آن، به مردم یاد می‌دادند. و) به هیچ کس چیزی یاد نمی‌دادند، مگر اینکه از پیش به او می‌گفتند: «ما وسیله آزمایشیم کافر نشو! (و از این تعلیمات، سوء استفاده نکن!)» ولی آنها از آن دو فرشته، مطالبی را می‌آموختند که بتوانند به وسیله آن، میان مرد و همسرش جدایی بیفکنند؛ ولی هیچ گاه نمی‌توانند بدون اجازه خداوند، به انسانی زیان برسانند. آنها قسمتهایی را فرامی‌گرفتند که به آنان زیان می‌رسانید و نفعی نمی‌داد. و مسلما می‌دانستند هر کسی خریدار این گونه متاع باشد، در آخرت بهره‌ای نخواهد داشت. و چه زشت و ناپسند بود آنچه خود را به آن فروختند، اگر می‌دانستند!!"}, {"question": "آیه 23 سوره اسراء، به کدام ویژگی سخن‌گفتن تأکید دارد؟", "answers": ["سخن کریمانه", "سخن نرم", "سخن پسندیده"], "pq_id": "s17.23", "verse_content": "و پروردگارت فرمان داده: جز او را نپرستید! و به پدر و مادر نیکی کنید! هرگاه یکی از آن دو، یا هر دوی آنها، نزد تو به سن پیری رسند، کمترین اهانتی به آنها روا مدار! و بر آنها فریاد مزن! و گفتار لطیف و سنجیده و بزرگوارانه به آنها بگو!"}, {"question": "آیه 41 سوره مائده به کدام دسته از مخاطبان اشاره دارد؟", "answers": ["حق خوبان با ایمان", "جاهلان و غافلان", "فتنه‌انگیزان"], "pq_id": "s5.41", "verse_content": "ای فرستاده (خدا)! آنها که در مسیر کفر شتاب می‌کنند و با زبان می‌گویند: «ایمان آوردیم» و قلب آنها ایمان نیاورده، تو را اندوهگین نسازند! و (همچنین) گروهی از یهودیان که خوب به سخنان تو گوش می‌دهند، تا دستاویزی برای تکذیب تو بیابند؛ آنها جاسوسان گروه دیگری هستند که خودشان نزد تو نیامده‌اند؛ آنها سخنان را از مفهوم اصلیش تحریف می‌کنند، و (به یکدیگر) می‌گویند: «اگر این (که ما می‌خواهیم) به شما داده شد (و محمد بر طبق خواسته شما داوری کرد،) بپذیرید، وگرنه (از او) دوری کنید!» (ولی) کسی را که خدا (بر اثر گناهان پی‌درپی او) بخواهد مجازات کند، قادر به دفاع از او نیستی؛ آنها کسانی هستند که خدا نخواسته دلهایشان را پاک کند؛ در دنیا رسوایی، و در آخرت مجازات بزرگی نصیبشان خواهد شد."}, {"question": "در آیه 21 سوره اعراف، شیطان خود را به چه عنوانی معرّفی می‌کند؟", "answers": ["ناصح و خیرخواه انسان", "دوست و رفیق انسان", "دشمن ابدی انسان"], "pq_id": "s7.21", "verse_content": "و برای آنها سوگند یاد کرد که من برای شما از خیرخواهانم."}, {"question": "در آیه 125 سوره نحل،‌کدام شیوه دعوت، با صفت حَسَن و نیکو مطرح شده است؟", "answers": ["حکمت", "موعظه", "مجادله"], "pq_id": "s16.125", "verse_content": "با حکمت و اندرز نیکو، به راه پروردگارت دعوت نما! و با آنها به روشی که نیکوتر است، استدلال و مناظره کن! پروردگارت، از هر کسی بهتر می‌داند چه کسی از راه او گمراه شده است؛ و او به هدایت‌یافتگان داناتر است."}, {"question": "آیه 12 سوره نور چه امری را توبیخ می‌کند؟", "answers": ["سوء‌ظن به خدا", "سوء‌ظن به مؤمنان", "سوء‌ظن به همسر"], "pq_id": "s24.12", "verse_content": "چرا هنگامی که این (تهمت) را شنیدید، مردان و زنان با ایمان نسبت به خود (و کسی که همچون خود آنها بود) گمان خیر نبردند و نگفتند این دروغی بزرگ و آشکار است؟!"}, {"question": "آیه 79 سوره اعراف از چه کسانی انتقاد می‌کند؟", "answers": ["کسانی که نصیحت نمی‌کنند.", "کسانی که بد نصیحت می‌کنند.", "کسانی که نصیحت را نمی‌پذیرند."], "pq_id": "s7.79", "verse_content": "(صالح) از آنها روی برتافت؛ و گفت: «ای قوم! من رسالت پروردگارم را به شما ابلاغ کردم، و شرط خیرخواهی را انجام دادم، ولی (چه کنم که) شما خیرخواهان را دوست ندارید!»"}, {"question": "آیه 34 سوره قصص، به کدام ویژگی حضرت موسی اشاره دارد؟", "answers": ["قیام در برابر فرعون", "اقرار به کمالات دیگران", "دعوت بنی‌اسراییل به قیام"], "pq_id": "s28.34", "verse_content": "و برادرم هارون زبانش از من فصیحتر است؛ او را همراه من بفرست تا یاور من باشد و مرا تصدیق کند؛ می‌ترسم مرا تکذیب کنند!»"}, {"question": "آیه 60 سوره الرحمن بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["احسان به بدکاران", "احسان به نیکوکاران", "هر دو مورد"], "pq_id": "s55.60", "verse_content": "آیا جزای نیکی جز نیکی است؟!"}, {"question": "آیه 12 سوره نور به چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["حسن ظن به دشمنان", "سوء ظن به دشمنان", "حسن ظن به مؤمنان"], "pq_id": "s24.12", "verse_content": "چرا هنگامی که این (تهمت) را شنیدید، مردان و زنان با ایمان نسبت به خود (و کسی که همچون خود آنها بود) گمان خیر نبردند و نگفتند این دروغی بزرگ و آشکار است؟!"}, {"question": "آیه 30 سوره ملک به کدام نعمت الهی اشاره دارد؟", "answers": ["آب گوارا", "کوه‌های بلند", "دشت‌های هموار"], "pq_id": "s67.30", "verse_content": "بگو: «به من خبر دهید اگر آبهای (سرزمین) شما در زمین فرو رود، چه کسی می‌تواند آب جاری و گوارا در دسترس شما قرار دهد؟!»"}, {"question": "آیه 7 سوره نحل، به کدام نقش حیوانات در زندگی بشر اشاره می‌کند؟", "answers": ["تأمین شیر و لبنیات", "تأمین گوشت", "حمل و نقل"], "pq_id": "s16.7", "verse_content": "آنها بارهای سنگین شما را به شهری حمل می‌کنند که جز با مشقّت زیاد، به آن نمی‌رسیدید؛ پروردگارتان رؤوف و رحیم است (که این وسایل حیات را در اختیارتان قرار داده)!"}, {"question": "در آیه 31 سوره انبیاء به کدام نعمت الهی اشاره شده است؟", "answers": ["وجود راه در میان دریاها", "وجود راه در میان کوه‌ها", "وجود راه در آسمان‌ها"], "pq_id": "s21.31", "verse_content": "و در زمین، کوه‌های ثابت و پابرجایی قرار دادیم، مبادا آنها را بلرزاند! و در آن، درّه‌ها و راه‌هایی قرار دادیم تا هدایت شوند!"}, {"question": "آیه 135 سوره نساء، از چه امری نهی می‌کند؟", "answers": ["تبعیض میان فرزندان", "تبعیض میان غنی و فقیر", "تبعیض میان عالم و جاهل"], "pq_id": "s4.135", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! کاملاً قیام به عدالت کنید! برای خدا شهادت دهید، اگر چه (این گواهی) به زیان خود شما، یا پدر و مادر و نزدیکان شما بوده باشد! (چرا که) اگر آنها غنیّ یا فقیر باشند، خداوند سزاوارتر است که از آنان حمایت کند. بنابراین، از هوی و هوس پیروی نکنید؛ که از حق، منحرف خواهید شد! و اگر حق را تحریف کنید، و یا از اظهار آن، اعراض نمایید، خداوند به آنچه انجام می‌دهید، آگاه است."}, {"question": "آیه 60 سوره اعراف به کدام یک از نسبت‌های ناروا به پیامبران الهی اشاره دارد؟", "answers": ["جنون و دیوانگی", "انحراف و گمراهی", "سحر و جادوگری"], "pq_id": "s7.60", "verse_content": "(ولی) اشراف قومش به او گفتند: «ما تو را در گمراهی آشکاری می‌بینیم!»"}, {"question": "آیه 74 سوره فرقان به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["پیروی از اهل تقوا", "پیشوایی برای اهل تقوا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s25.74", "verse_content": "و کسانی که می‌گویند: «پروردگارا! از همسران و فرزندانمان مایه روشنی چشم ما قرارده، و ما را برای پرهیزگاران پیشوا گردان!»"}, {"question": "آیه 32 سوره نمل به کدام ویژگی پادشاه سبا اشاره دارد؟", "answers": ["مشورت با دست‌اندرکاران", "هدیه فرستادن برای سلیمان", "دعوت سلیمان"], "pq_id": "s27.32", "verse_content": "(سپس) گفت: «ای اشراف (و ای بزرگان)! نظر خود را در این امر مهمّ به من بازگو کنید، که من هیچ کار مهمّی را بدون حضور (و مشورت) شما انجام نداده‌ام!"}, {"question": "آیه 7 سوره فرقان به کدام ویژگی پیامبران الهی اشاره دارد؟", "answers": ["حضور در میان مردم", "حضور در مکان‌های عبادی", "حضور در جهاد با دشمنان"], "pq_id": "s25.7", "verse_content": "و گفتند: «چرا این پیامبر غذا می‌خورد و در بازارها راه می‌رود؟! (نه سنّت فرشتگان را دارد و نه روش شاهان را!) چرا فرشته‌ای بر او نازل نشده که همراه وی مردم را انذار کند (و گواه صدق دعوی او باشد)؟!"}, {"question": "آیه 38 سوره شوری بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["مشورت در امور اجتماعی", "مشورت در امور دینی", "مشورت رسول خدا با مردم"], "pq_id": "s42.38", "verse_content": "و کسانی که دعوت پروردگارشان را اجابت کرده و نماز را برپا می‌دارند و کارهایشان به صورت مشورت در میان آنهاست و از آنچه به آنها روزی داده‌ایم انفاق می‌کنند،"}, {"question": "آیه 5 سوره یوسف، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["رازداری", "تعبیر خواب", "حفظ برادری"], "pq_id": "s12.5", "verse_content": "گفت: «فرزندم! خواب خود را برای برادرانت بازگو مکن، که برای تو نقشه (خطرناکی) می‌کشند؛ چرا که شیطان، دشمن آشکار انسان است!"}, {"question": "آیه 41 سوره قصص به کدام یک از رهبران جامعه اشاره دارد؟", "answers": ["کسانی که مردم را به سوی دوزخ می‌برند", "کسانی که مردم را به سوی بهشت می‌برند", "هر دو مورد"], "pq_id": "s28.41", "verse_content": "و آنان [= فرعونیان‌] را پیشوایانی قرار دادیم که به آتش (دوزخ) دعوت می‌کنند؛ و روز رستاخیز یاری نخواهند شد!"}, {"question": "آیه 282 سوره بقره بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["رعایت حقوق بستکانکار", "رعایت حقوق بدهکار", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.282", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که بدهی مدّت‌داری (به خاطر وام یا داد و ستد) به یکدیگر پیدا کنید، آن را بنویسید! و باید نویسنده‌ای از روی عدالت، (سند را) در میان شما بنویسد! و کسی که قدرت بر نویسندگی دارد، نباید از نوشتن -همان طور که خدا به او تعلیم داده- خودداری کند! پس باید بنویسد، و آن کس که حق بر عهده اوست، باید املا کند، و از خدا که پروردگار اوست بپرهیزد، و چیزی را فروگذار ننماید! و اگر کسی که حق بر ذمه اوست، سفیه (یا از نظر عقل) ضعیف (و مجنون) است، یا (به خاطر لال بودن،) توانایی بر املاکردن ندارد، باید ولیّ او (به جای او،) با رعایت عدالت، املا کند! و دو نفر از مردان (عادل) خود را (بر این حقّ) شاهد بگیرید! و اگر دو مرد نبودند، یک مرد و دو زن، از کسانی که مورد رضایت و اطمینان شما هستند، انتخاب کنید! (و این دو زن، باید با هم شاهد قرار گیرند،) تا اگر یکی انحرافی یافت، دیگری به او یادآوری کند. و شهود نباید به هنگامی که آنها را (برای شهادت) دعوت می‌کنند، خودداری نمایند! و از نوشتن (بدهیِ خود،) چه کوچک باشد یا بزرگ، ملول نشوید (هر چه باشد بنویسید)! این، در نزد خدا به عدالت نزدیکتر، و برای شهادت مستقیم تر، و برای جلوگیری از تردید و شک (و نزاع و گفتگو) بهتر می‌باشد؛ مگر اینکه داد و ستد نقدی باشد که بین خود، دست به دست می‌کنید. در این صورت، گناهی بر شما نیست که آن را ننویسید. ولی هنگامی که خرید و فروش (نقدی) می‌کنید، شاهد بگیرید! و نباید به نویسنده و شاهد، (به خاطر حقگویی،) زیانی برسد (و تحت فشار قرار گیرند)! و اگر چنین کنید، از فرمان پروردگار خارج شده‌اید. از خدا بپرهیزید! و خداوند به شما تعلیم می‌دهد؛ خداوند به همه چیز داناست."}, {"question": "آیه 155 سوره بقره بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["آزمایش همگانی", "آمرزش مؤمنان", "مجازات گنهکاران"], "pq_id": "s2.155", "verse_content": "قطعاً همه شما را با چیزی از ترس، گرسنگی، و کاهش در مالها و جانها و میوه‌ها، آزمایش می‌کنیم؛ و بشارت ده به استقامت‌کنندگان!"}, {"question": "بر اساس آیه 67 سوره فرقان، شیوه درست انفاق کدام است؟", "answers": ["ایثار اموال در راه خدا", "اعتدال در انفاق", "انفاق ثلث مال"], "pq_id": "s25.67", "verse_content": "و کسانی که هرگاه انفاق کنند، نه اسراف می‌نمایند و نه سخت‌گیری؛ بلکه در میان این دو، حدّ اعتدالی دارند."}, {"question": "در آیه 180 سوره بقره، از مال و ثروت چه تعبیری شده است؟", "answers": ["فضل الهی", "خیر و برکت", "زینت دنیا"], "pq_id": "s2.180", "verse_content": "بر شما نوشته شده: «هنگامی که یکی از شما را مرگ فرا رسد، اگر چیز خوبی [= مالی‌] از خود به جای گذارده، برای پدر و مادر و نزدیکان، بطور شایسته وصیت کند! این حقّی است بر پرهیزکاران!»"}, {"question": "بر اساس آیه 9 سوره جمعه، چه زمانی باید کسب و کار را تعطیل نمود؟", "answers": ["هنگام برگزاری نماز جمعه", "تمام روز جمعه", "بعد از ظهر روز جمعه"], "pq_id": "s62.9", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که برای نماز روز جمعه اذان گفته شود، به سوی ذکر خدا بشتابید و خرید و فروش را رها کنید که این برای شما بهتر است اگر می‌دانستید!"}, {"question": "آیه 11 سوره صف، به کدام جهاد اشاره دارد؟", "answers": ["جهاد با قلم و نوشتار", "جهاد با زبان و گفتار", "جهاد با مال و ثروت"], "pq_id": "s61.11", "verse_content": "به خدا و رسولش ایمان بیاورید و با اموال و جانهایتان در راه خدا جهاد کنید؛ این برای شما (از هر چیز) بهتر است اگر بدانید!"}, {"question": "آیه 6 سوره حجرات، چه توصیه‌ای در خصوص اخبار فاسقان دارد؟", "answers": ["ردّ و انکار", "سکوت و بی‌اعتنایی", "تحقیق و تبیین"], "pq_id": "s49.6", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! اگر شخص فاسقی خبری برای شما بیاورد، درباره آن تحقیق کنید، مبادا به گروهی از روی نادانی آسیب برسانید و از کرده خود پشیمان شوید!"}, {"question": "در آیه 10 سوره جمعه، چه تعبیری درباره مال و ثروت آمده است؟", "answers": ["فضل خدا", "رزق خدا", "زینت دنیا"], "pq_id": "s62.10", "verse_content": "و هنگامی که نماز پایان گرفت (شما آزادید) در زمین پراکنده شوید و از فضل خدا بطلبید، و خدا را بسیار یاد کنید شاید رستگار شوید!"}, {"question": "آیه 31 سوره اعراف، از چه امری نهی می‌کند؟", "answers": ["دوری از اسراف", "دوری از مال حرام", "دوری از بخل"], "pq_id": "s7.31", "verse_content": "ای فرزندان آدم! زینت خود را به هنگام رفتن به مسجد، با خود بردارید! و (از نعمتهای الهی) بخورید و بیاشامید، ولی اسراف نکنید که خداوند مسرفان را دوست نمی‌دارد!"}, {"question": "آیه 176 سوره اعراف، به کدام آفت مال و ثروت اشاره دارد؟", "answers": ["حرص و طمع به مال دنیا", "ترک انفاق و زکات", "دنیاپرستی و دلبستگی به دنیا"], "pq_id": "s7.176", "verse_content": "و اگر می‌خواستیم، (مقام) او را با این آیات (و علوم و دانشها) بالا می‌بردیم؛ (اما اجبار، بر خلاف سنت ماست؛ پس او را به حال خود رها کردیم) و او به پستی گرایید، و از هوای نفس پیروی کرد! مثل او همچون سگ (هار) است که اگر به او حمله کنی، دهانش را باز، و زبانش را برون می‌آورد، و اگر او را به حال خود واگذاری، باز همین کار را می‌کند؛ (گویی چنان تشنه دنیاپرستی است که هرگز سیراب نمی‌شود! (این مثل گروهی است که آیات ما را تکذیب کردند؛ این داستانها را (برای آنها) بازگو کن، شاید بیندیشند (و بیدار شوند)!"}, {"question": "آیه 32 سوره اعراف به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["دوری از زینت‌های دنیوی", "بهره‌گیری از زینت‌های الهی", "پوشاندن زینت از نامحرمان"], "pq_id": "s7.32", "verse_content": "بگو: «چه کسی زینتهای الهی را که برای بندگان خود آفریده، و روزیهای پاکیزه را حرام کرده است؟!» بگو: «اینها در زندگی دنیا، برای کسانی است که ایمان آورده‌اند؛ (اگر چه دیگران نیز با آنها مشارکت دارند؛ ولی) در قیامت، خالص (برای مؤمنان) خواهد بود.» این گونه آیات (خود) را برای کسانی که آگاهند، شرح می‌دهیم!"}, {"question": "آیه 179 سوره اعراف، چه کسانی را از چهارپایان بدتر می‌شمرد؟", "answers": ["کافران", "غافلان", "منافقان"], "pq_id": "s7.179", "verse_content": "به یقین، گروه بسیاری از جن و انس را برای دوزخ آفریدیم؛ آنها دلها [= عقلها] یی دارند که با آن (اندیشه نمی‌کنند، و) نمی‌فهمند؛ و چشمانی که با آن نمی‌بینند؛ و گوشهایی که با آن نمی‌شنوند؛ آنها همچون چهارپایانند؛ بلکه گمراهتر! اینان همان غافلانند (چرا که با داشتن همه‌گونه امکانات هدایت، باز هم گمراهند)!"}, {"question": "آیه 25 سوره نساء بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["همه از یکدیگر هستیم", "همه از خداییم", "همه از یک پدر و مادریم"], "pq_id": "s4.25", "verse_content": "و آنها که توانایی ازدواج با زنان (آزاد) پاکدامن باایمان را ندارند، می‌توانند با زنان پاکدامن از بردگان باایمانی که در اختیار دارید ازدواج کنند -خدا به ایمان شما آگاه‌تر است؛ و همگی اعضای یک پیکرید- آنها را با اجازه صاحبان آنان تزویج نمایید، و مهرشان را به خودشان بدهید؛ به شرط آنکه پاکدامن باشند، نه بطور آشکار مرتکب زنا شوند، و نه دوست پنهانی بگیرند. و در صورتی که «محصنه» باشند و مرتکب عمل منافی عفت شوند، نصف مجازات زنان آزاد را خواهند داشت. این (اجازه ازدواج با کنیزان) برای کسانی از شماست که بترسند (از نظر غریزه جنسی) به زحمت بیفتند؛ و (با این حال نیز) خودداری (از ازدواج با آنان) برای شما بهتر است. و خداوند، آمرزنده و مهربان است."}, {"question": "آیه 75 سوره نساء، از چه امری مذمّت می‌کند؟", "answers": ["بی‌تفاوتی نسبت به دیگران", "ترک انفاق به نیازمندان", "ترک صله رحم خویشان"], "pq_id": "s4.75", "verse_content": "چرا در راه خدا، و (در راه) مردان و زنان و کودکانی که (به دست ستمگران) تضعیف شده‌اند، پیکار نمی‌کنید؟! همان افراد (ستمدیده‌ای) که می‌گویند: «پروردگارا! ما را از این شهر (مکه)، که اهلش ستمگرند، بیرون ببر! و از طرف خود، برای ما سرپرستی قرار ده! و از جانب خود، یار و یاوری برای ما تعیین فرما!"}, {"question": "آیه 28 سوره فرقان، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["خطر دشمنان خارجی", "خطر دوستان ناباب", "خطر منافقان داخلی"], "pq_id": "s25.28", "verse_content": "ای وای بر من، کاش فلان (شخص گمراه) را دوست خود انتخاب نکرده بودم!"}, {"question": "آیه 18 سوره زمر بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["پیروی از بهترین سخن", "پیروی از سخن بزرگان", "احترام به عقاید دیگران"], "pq_id": "s39.18", "verse_content": "همان کسانی که سخنان را می‌شنوند و از نیکوترین آنها پیروی می‌کنند؛ آنان کسانی هستند که خدا هدایتشان کرده، و آنها خردمندانند."}, {"question": "آیه 32 سوره احزاب به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["درود خدا و فرشتگان به رسول خدا", "درود اهل ایمان به رسول خدا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s33.32", "verse_content": "ای همسران پیامبر! شما همچون یکی از زنان معمولی نیستید اگر تقوا پیشه کنید؛ پس به گونه‌ای هوس‌انگیز سخن نگویید که بیماردلان در شما طمع کنند، و سخن شایسته بگویید!"}, {"question": "آیه 7 سوره حشر به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["حجّیت امر و نهی رسول خدا", "تکریم و احترام رسول خدا", "زیارت رسول خدا در مدینه"], "pq_id": "s59.7", "verse_content": "آنچه را خداوند از اهل این آبادیها به رسولش بازگرداند، از آن خدا و رسول و خویشاوندان او، و یتیمان و مستمندان و در راه ماندگان است، تا (این اموال عظیم) در میان ثروتمندان شما دست به دست نگردد! آنچه را رسول خدا برای شما آورده بگیرید (و اجرا کنید)، و از آنچه نهی کرده خودداری نمایید؛ و از (مخالفت) خدا بپرهیزید که خداوند کیفرش شدید است!"}, {"question": "آیه 54 سوره انعام به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["سلام مؤمنان به رسول خدا", "سلام رسول خدا به مؤمنان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s6.54", "verse_content": "هرگاه کسانی که به آیات ما ایمان دارند نزد تو آیند، به آنها بگو: «سلام بر شما پروردگارتان، رحمت را بر خود فرض کرده؛ هر کس از شما کار بدی از روی نادانی کند، سپس توبه و اصلاح (و جبران) نماید، (مشمول رحمت خدا می‌شود چرا که) او آمرزنده مهربان است.»"}, {"question": "آیه 65 سوره نساء، چه کسانی را بی‌ایمان می‌داند؟", "answers": ["کسانی که اهل نماز و روزه نیستند", "کسانی که تسلیم حکم رسول خدا نیستند", "کسانی که تسلیم حکم خدا نیستند"], "pq_id": "s4.65", "verse_content": "به پروردگارت سوگند که آنها مؤمن نخواهند بود، مگر اینکه در اختلافات خود، تو را به داوری طلبند؛ و سپس از داوری تو، در دل خود احساس ناراحتی نکنند؛ و کاملا تسلیم باشند."}, {"question": "آیه 15 سوره مریم، درود دائمی خداوند در دنیا و آخرت را در خصوص چه کسی بیان می‌کند؟", "answers": ["حضرت مریم", "حضرت عیسی", "حضرت یحیی"], "pq_id": "s19.15", "verse_content": "سلام بر او، آن روز که تولّد یافت، و آن روز که می‌میرد، و آن روز که زنده برانگیخته می‌شود!"}, {"question": "آیه 31 سوره آل‌عمران به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["تبعیت، لازمه‌ی محبت خدا", "محبّت، لازمه‌ی تبعیت از خدا", "معرفت، لازمه‌ی محبت خدا"], "pq_id": "s3.31", "verse_content": "بگو: «اگر خدا را دوست می‌دارید، از من پیروی کنید! تا خدا (نیز) شما را دوست بدارد؛ و گناهانتان را ببخشد؛ و خدا آمرزنده مهربان است.»"}, {"question": "آیه 33 سوره احزاب به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["پایان دوران جاهلیت", "وقوع جاهلیت دوم", "شروع دوران جاهلیت"], "pq_id": "s33.33", "verse_content": "و در خانه‌های خود بمانید، و همچون دوران جاهلیّت نخستین (در میان مردم) ظاهر نشوید، و نماز را برپا دارید، و زکات را بپردازید، و خدا و رسولش را اطاعت کنید؛ خداوند فقط می‌خواهد پلیدی و گناه را از شما اهل بیت دور کند و کاملاً شما را پاک سازد."}, {"question": "آیه 29 سوره غافر به کدام ویژگی فرعون اشاره دارد؟", "answers": ["استبداد رأی", "استعمار و بهره‌کشی", "قتل بی‌گناهان"], "pq_id": "s40.29", "verse_content": "ای قوم من! امروز حکومت از آن شماست و در این سرزمین پیروزید؛ اگر عذاب خدا به سراغ ما آید، چه کسی ما را یاری خواهد کرد؟!» فرعون گفت: «من جز آنچه را معتقدم به شما ارائه نمی‌دهم، و شما را جز به راه صحیح راهنمایی نمی‌کنم! (دستور، همان قتل موسی است!)»"}, {"question": "آیه 32 سوره طه، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["شریک گرفتن در تولید", "شریک گرفتن در تبلیغ", "نهی از شریک گرفتن در کارها"], "pq_id": "s20.32", "verse_content": "و او را در کارم شریک ساز؛"}, {"question": "بر اساس آیه 2 سوره مائده، قرآن به چه امری سفارش می‌کند؟", "answers": ["انجام کارهای نیک", "پاداش دادن به کارهای نیک", "همکاری در کارهای نیک"], "pq_id": "s5.2", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! شعائر و حدود الهی (و مراسم حج را محترم بشمرید! و مخالفت با آنها) را حلال ندانید! و نه ماه حرام را، و نه قربانیهای بی‌نشان و نشاندار را، و نه آنها را که به قصد خانه خدا برای به دست آوردن فضل پروردگار و خشنودی او می‌آیند! اما هنگامی که از احرام بیرون آمدید، صیدکردن برای شما مانعی ندارد. و خصومت با جمعیّتی که شما را از آمدن به مسجد الحرام (در سال حدیبیه) بازداشتند، نباید شما را وادار به تعدّی و تجاوز کند! و (همواره) در راه نیکی و پرهیزگاری با هم تعاون کنید! و (هرگز) در راه گناه و تعدّی همکاری ننمایید! و از (مخالفت فرمان) خدا بپرهیزید که مجازات خدا شدید است!"}, {"question": "بر اساس آیه 54 سوره انعام، خداوند به چه کسی فرمان سلام می‌دهد؟", "answers": ["سلام رسول خدا به زائران", "سلام زائران به رسول خدا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s6.54", "verse_content": "هرگاه کسانی که به آیات ما ایمان دارند نزد تو آیند، به آنها بگو: «سلام بر شما پروردگارتان، رحمت را بر خود فرض کرده؛ هر کس از شما کار بدی از روی نادانی کند، سپس توبه و اصلاح (و جبران) نماید، (مشمول رحمت خدا می‌شود چرا که) او آمرزنده مهربان است.»"}, {"question": "در آیه 134 سوره اعراف، توسل به کدام پیامبر الهی مطرح شده است؟", "answers": ["حضرت یوسف", "حضرت عیسی", "حضرت موسی"], "pq_id": "s7.134", "verse_content": "هنگامی که بلا بر آنها مسلط می‌شد، می‌گفتند: «ای موسی! از خدایت برای ما بخواه به عهدی که با تو کرده، رفتار کند! اگر این بلا را از ما مرتفع سازی، قطعاً به تو ایمان می‌آوریم، و بنی اسرائیل را با تو خواهیم فرستاد!»"}, {"question": "آیه 97 سوره یوسف، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["بیناشدن چشمان یعقوب به واسطه پیراهن یوسف", "درخواست برادران یوسف از پدر برای استغفار از گناه", "عذرخواهی عزیز مصر از یوسف"], "pq_id": "s12.97", "verse_content": "گفتند: «پدر! از خدا آمرزش گناهان ما را بخواه، که ما خطاکار بودیم!»"}, {"question": "آیه دوم سوره حجرات، به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["رعایت ادب در محضر اولیای خدا", "ذکر خدا در محضر اولیای خدا", "با وضوبودن در محضر اولیای خدا"], "pq_id": "s49.2", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! صدای خود را فراتر از صدای پیامبر نکنید، و در برابر او بلند سخن مگویید (و داد و فریاد نزنید) آن گونه که بعضی از شما در برابر بعضی بلند صدا می‌کنند، مبادا اعمال شما نابود گردد در حالی که نمی‌دانید!"}, {"question": "آیه 34 سوره فصّلت به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["کاری که دوست را دشمن می‌کند.", "کاری که دشمن را دوست می‌کند.", "کاری که دوست را طرد می‌کند."], "pq_id": "s41.34", "verse_content": "هرگز نیکی و بدی یکسان نیست؛ بدی را با نیکی دفع کن، ناگاه (خواهی دید) همان کس که میان تو و او دشمنی است، گویی دوستی گرم و صمیمی است!"}, {"question": "آیه 22 سوره نور، به کدام یک از راه‌های دریافت آمرزش الهی اشاره دارد؟", "answers": ["کمک به نیازمندان", "توبه و استغفار", "گذشت از خطای دیگران"], "pq_id": "s24.22", "verse_content": "آنها که از میان شما دارای برتری (مالی) و وسعت زندگی هستند نباید سوگند یاد کنند که از انفاق نسبت به نزدیکان و مستمندان و مهاجران در راه خدا دریغ نمایند؛ آنها باید عفو کنند و چشم بپوشند؛ آیا دوست نمی‌دارید خداوند شما را ببخشد؟! و خداوند آمرزنده و مهربان است!"}, {"question": "آیه 15 سوره احقاف، به زحمات کدام یک از والدین اشاره کرده است؟", "answers": ["مادر", "پدر", "پدر و مادر"], "pq_id": "s46.15", "verse_content": "ما به انسان توصیه کردیم که به پدر و مادرش نیکی کند، مادرش او را با ناراحتی حمل می‌کند و با ناراحتی بر زمین می‌گذارد؛ و دوران حمل و از شیر بازگرفتنش سی ماه است؛ تا زمانی که به کمال قدرت و رشد برسد و به چهل سالگی بالغ گردد می‌گوید: «پروردگارا! مرا توفیق ده تا شکر نعمتی را که به من و پدر و مادرم دادی بجا آورم و کار شایسته‌ای انجام دهم که از آن خشنود باشی، و فرزندان مرا صالح گردان؛ من به سوی تو بازمی‌گردم و توبه می‌کنم، و من از مسلمانانم!»"}, {"question": "آیه 7 سوره ماعون، چه امری را از نشانه‌های بی‌دینی شمرده است؟", "answers": ["ترک نمازهای مستحب", "کمک‌نکردن به همسایه", "ترک زکات واجب"], "pq_id": "s107.7", "verse_content": "و دیگران را از وسایل ضروری زندگی منع می‌نمایند!"}, {"question": "آیه 282 سوره بقره، گواهی‌دادن در چه امری را سفارش می‌کند؟", "answers": ["گواهی در عقد ازدواج", "گواهی در احقاق حقوق مالی", "گواهی در اجرای حدود الهی"], "pq_id": "s2.282", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که بدهی مدّت‌داری (به خاطر وام یا داد و ستد) به یکدیگر پیدا کنید، آن را بنویسید! و باید نویسنده‌ای از روی عدالت، (سند را) در میان شما بنویسد! و کسی که قدرت بر نویسندگی دارد، نباید از نوشتن -همان طور که خدا به او تعلیم داده- خودداری کند! پس باید بنویسد، و آن کس که حق بر عهده اوست، باید املا کند، و از خدا که پروردگار اوست بپرهیزد، و چیزی را فروگذار ننماید! و اگر کسی که حق بر ذمه اوست، سفیه (یا از نظر عقل) ضعیف (و مجنون) است، یا (به خاطر لال بودن،) توانایی بر املاکردن ندارد، باید ولیّ او (به جای او،) با رعایت عدالت، املا کند! و دو نفر از مردان (عادل) خود را (بر این حقّ) شاهد بگیرید! و اگر دو مرد نبودند، یک مرد و دو زن، از کسانی که مورد رضایت و اطمینان شما هستند، انتخاب کنید! (و این دو زن، باید با هم شاهد قرار گیرند،) تا اگر یکی انحرافی یافت، دیگری به او یادآوری کند. و شهود نباید به هنگامی که آنها را (برای شهادت) دعوت می‌کنند، خودداری نمایند! و از نوشتن (بدهیِ خود،) چه کوچک باشد یا بزرگ، ملول نشوید (هر چه باشد بنویسید)! این، در نزد خدا به عدالت نزدیکتر، و برای شهادت مستقیم تر، و برای جلوگیری از تردید و شک (و نزاع و گفتگو) بهتر می‌باشد؛ مگر اینکه داد و ستد نقدی باشد که بین خود، دست به دست می‌کنید. در این صورت، گناهی بر شما نیست که آن را ننویسید. ولی هنگامی که خرید و فروش (نقدی) می‌کنید، شاهد بگیرید! و نباید به نویسنده و شاهد، (به خاطر حقگویی،) زیانی برسد (و تحت فشار قرار گیرند)! و اگر چنین کنید، از فرمان پروردگار خارج شده‌اید. از خدا بپرهیزید! و خداوند به شما تعلیم می‌دهد؛ خداوند به همه چیز داناست."}, {"question": "بر اساس آیه 257 سوره بقره، رسالت معلم الهی چیست؟", "answers": ["خروج از ظلمت به نور", "خروج از جهل به علم", "خروج از حیوانیت به انسانیت"], "pq_id": "s2.257", "verse_content": "خداوند، ولی و سرپرست کسانی است که ایمان آورده‌اند؛ آنها را از ظلمتها، به سوی نور بیرون می‌برد. (اما) کسانی که کافر شدند، اولیای آنها طاغوتها هستند؛ که آنها را از نور، به سوی ظلمتها بیرون می‌برند؛ آنها اهل آتشند و همیشه در آن خواهند ماند."}, {"question": "بر اساس آیه 85 سوره اسراء، میزان علم و شناخت بشر از حقایق هستی چه میزان است؟", "answers": ["اندک و ناچیز", "بسیار و فراوان", "به مقدار نیاز بشر"], "pq_id": "s17.85", "verse_content": "و از تو درباره «روح» سؤال می‌کنند، بگو: «روح از فرمان پروردگار من است؛ و جز اندکی از دانش، به شما داده نشده است!»"}, {"question": "آیه 129 سوره بقره به کدام یک از رسالت‌های پیامبران اشاره دارد؟", "answers": ["جهاد با دشمنان", "برقراری عدالت در جامعه", "تعلیم و تربیت مردم"], "pq_id": "s2.129", "verse_content": "پروردگارا! در میان آنها پیامبری از خودشان برانگیز، تا آیات تو را بر آنان بخواند، و آنها را کتاب و حکمت بیاموزد، و پاکیزه کند؛ زیرا تو توانا و حکیمی (و بر این کار، قادری)!»"}, {"question": "آیه 32 سوره مؤمنون به کدام یک از ویژگی‌های پیامبران اشاره دارد؟", "answers": ["زهد و ساده‌زیستی", "مردمی بودن و از مردم بودن", "محبت و مهربانی با مردم"], "pq_id": "s23.32", "verse_content": "و در میان آنان رسولی از خودشان فرستادیم که: «خدا را بپرستید؛ جز او معبودی برای شما نیست؛ آیا (با این همه، از شرک و بت پرستی) پرهیز نمی‌کنید؟!»"}, {"question": "آیه 4 سوره غاشیه، به چه کسانی اشاره دارد؟", "answers": ["تلاش‌گران بهشتی", "تلاش‌گران دوزخی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s88.4", "verse_content": "و در آتش سوزان وارد می‌گردند؛"}, {"question": "آیه 34 سوره توبه از چه کاری مذمّت می‌کند؟", "answers": ["راکدکردن سرمایه", "انفاق نکردن در راه خدا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s9.34", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! بسیاری از دانشمندان (اهل کتاب) و راهبان، اموال مردم را بباطل می‌خورند، و (آنان را) از راه خدا بازمی‌دارند! و کسانی که طلا و نقره را گنجینه (و ذخیره و پنهان) می‌سازند، و در راه خدا انفاق نمی‌کنند، به مجازات دردناکی بشارت ده!"}, {"question": "آیه 88 سوره حِجر، به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["تواضع مردم در برابر پیامبر", "تواضع پیامبر در برابر مردم", "تواضع مردم و پیامبر در برابر یکدیگر"], "pq_id": "s15.88", "verse_content": "(بنابر این،) هرگز چشم خود را به نعمتهای (مادّی)، که به گروه‌هایی از آنها [= کفّار] دادیم، میفکن! و بخاطر آنچه آنها دارند، غمگین مباش! و بال (عطوفت) خود را برای مؤمنین فرود آر!"}, {"question": "در آیه 55 سوره نور، خداوند چه وعده‌ای به مؤمنان می‌دهد؟", "answers": ["حکومت مؤمنان بر جهان", "پیروزی مؤمنان بر دشمنان", "انواع نعمت‌های الهی در بهشت"], "pq_id": "s24.55", "verse_content": "خداوند به کسانی از شما که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند وعده می‌دهد که قطعاً آنان را حکمران روی زمین خواهد کرد، همان گونه که به پیشینیان آنها خلافت روی زمین را بخشید؛ و دین و آیینی را که برای آنان پسندیده، پابرجا و ریشه‌دار خواهد ساخت؛ و ترسشان را به امنیّت و آرامش مبدّل می‌کند، آنچنان که تنها مرا می پرستند و چیزی را شریک من نخواهند ساخت. و کسانی که پس از آن کافر شوند، آنها فاسقانند."}, {"question": "آیه 90 سوره انعام به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["تدام راه پیامبران", "تفاوت دعوت پیامبران", "حقانیت پیامبر اسلام"], "pq_id": "s6.90", "verse_content": "آنها کسانی هستند که خداوند هدایتشان کرده؛ پس به هدایت آنان اقتدا کن! (و) بگو: «در برابر این (رسالت و تبلیغ)، پاداشی از شما نمی‌طلبم! این (رسالت)، چیزی جز یک یادآوری برای جهانیان نیست! (این وظیفه من است)»"}, {"question": "آیه 17 سوره قمر، بر کدام ویژگی قرآن تأکید دارد؟", "answers": ["ذِکر بودن", "نور بودن", "شفا بودن"], "pq_id": "s54.17", "verse_content": "ما قرآن را برای تذکّر آسان ساختیم؛ آیا کسی هست که متذکّر شود؟!"}, {"question": "آیه 19 سوره کهف، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["خطر کم‌فروشی", "غذای حلال", "درآمدهای حرام"], "pq_id": "s18.19", "verse_content": "این‌گونه آنها را (از خواب) برانگیختیم تا از یکدیگر سؤال کنند؛ یکی از آنها گفت: «چه مدّت خوابیدید؟!» گفتند: «یک روز، یا بخشی از یک روز!» (و چون نتوانستند مدّت خوابشان را دقیقاً بدانند) گفتند: «پروردگارتان از مدّت خوابتان آگاهتر است! اکنون یک نفر از خودتان را با این سکّه‌ای که دارید به شهر بفرستید، تا بنگرد کدام یک از آنها غذای پاکیزه‌تری دارند، و مقداری از آن برای روزی شما بیاورد. امّا باید دقّت کند، و هیچ کس را از وضع شما آگاه نسازد..."}, {"question": "آیه 55 سوره توبه، بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["ثروت، مایه عذاب دنیوی", "قدرت، عامل ظلم به دیگران", "ثروت، عامل کفر و نفاق"], "pq_id": "s9.55", "verse_content": "و (فزونی) اموال و اولاد آنها، تو را در شگفتی فرو نبرد؛ خدا می‌خواهد آنان را به وسیله آن، در زندگی دنیا عذاب کند، و در حال کفر بمیرند!"}, {"question": "قرآن در آیه 14 سوره حجرات، مدعیان ایمان را چه می‌خواند؟", "answers": ["منافق", "مسلمان", "کافر"], "pq_id": "s49.14", "verse_content": "عربهای بادیه‌نشین گفتند: «ایمان آورده‌ایم» بگو: «شما ایمان نیاورده‌اید، ولی بگویید اسلام آورده‌ایم، امّا هنوز ایمان وارد قلب شما نشده است! و اگر از خدا و رسولش اطاعت کنید، چیزی از پاداش کارهای شما را فروگذار نمی‌کند، خداوند، آمرزنده مهربان است.»"}, {"question": "در آیه 51 سوره مائده، رابطه‌ی میان یهودیان و مسیحیان چگونه توصیف شده است؟", "answers": ["دوستان یکدیگرند", "دشمنان یکدیگرند", "بی‌توجه به یکدیگرند"], "pq_id": "s5.51", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! یهود و نصاری را ولّی (و دوست و تکیه‌گاه خود،) انتخاب نکنید! آنها اولیای یکدیگرند؛ و کسانی که از شما با آنان دوستی کنند، از آنها هستند؛ خداوند، جمعیّت ستمکار را هدایت نمی‌کند"}, {"question": "آیه 54 سوره مائده، به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["ریزش گروهی از مؤمنان", "رویش گروهی از مؤمنان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s5.54", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هر کس از شما، از آیین خود بازگردد، (به خدا زیانی نمی‌رساند؛ خداوند جمعیّتی را می‌آورد که آنها را دوست دارد و آنان (نیز) او را دوست دارند، در برابر مؤمنان متواضع، و در برابر کافران سرسخت و نیرومندند؛ آنها در راه خدا جهاد می‌کنند، و از سرزنش هیچ ملامتگری هراسی ندارند. این، فضل خداست که به هر کس بخواهد (و شایسته ببیند) می‌دهد؛ و (فضل) خدا وسیع، و خداوند داناست."}, {"question": "آیه 61 سوره انفال به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["پذیرش صلح", "اعلام جنگ", "عدم پذیرش صلح"], "pq_id": "s8.61", "verse_content": "و اگر تمایل به صلح نشان دهند، تو نیز از در صلح درآی؛ و بر خدا توکّل کن، که او شنوا و داناست!"}, {"question": "در آیه 50 سوره توبه، کدام نشانه دشمنان مطرح شده است؟", "answers": ["از موفقیت مؤمنان، ناراحت می‌شوند", "اجازه نمی‌دهند مؤمنان موفقیتی داشته باشند", "موفقیت خود را از مؤمنان کتمان می‌کنند"], "pq_id": "s9.50", "verse_content": "هرگاه نیکی به تو رسد، آنها را ناراحت می‌کند؛ و اگر مصیبتی به تو رسد، می‌گویند: «ما تصمیم خود را از پیش گرفته‌ایم.» و بازمی‌گردند در حالی که خوشحالند!"}, {"question": "آیه 6 سوره جمعه، به کدام ویژگی مؤمنان واقعی اشاره دارد؟", "answers": ["نترسیدن از جهاد", "نترسیدن از مرگ", "بخل نکردن در انفاق"], "pq_id": "s62.6", "verse_content": "بگو: «ای یهودیان! اگر گمان می‌کنید که (فقط) شما دوستان خدائید نه سایر مردم، پس آرزوی مرگ کنید اگر راست می‌گویید (تا به لقای محبوبتان برسید)!»"}, {"question": "آیه 60 سوره انفال بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["جهاد با دشمنان", "دفاع از دین و آیین", "کسب آمادگی دفاعی"], "pq_id": "s8.60", "verse_content": "هر نیرویی در قدرت دارید، برای مقابله با آنها [= دشمنان‌]، آماده سازید! و (همچنین) اسبهای ورزیده (برای میدان نبرد)، تا به وسیله آن، دشمن خدا و دشمن خویش را بترسانید! و (همچنین) گروه دیگری غیر از اینها را، که شما نمی‌شناسید و خدا آنها را می‌شناسد! و هر چه در راه خدا (و تقویت بنیه دفاعی اسلام) انفاق کنید، بطور کامل به شما بازگردانده می‌شود، و به شما ستم نخواهد شد!"}, {"question": "در آیه 7 سوره طلاق، تکلیف به چه چیزی مقید شده است؟", "answers": ["وُسع و توان", "داده‌ها و امکانات", "قدرت و ثروت"], "pq_id": "s65.7", "verse_content": "آنان که امکانات وسیعی دارند، باید از امکانات وسیع خود انفاق کنند و آنها که تنگدستند، از آنچه که خدا به آنها داده انفاق نمایند؛ خداوند هیچ کس را جز به مقدار توانایی که به او داده تکلیف نمی‌کند؛ خداوند بزودی بعد از سختیها آسانی قرار می‌دهد!"}, {"question": "آیه 90 سوره انعام، چه فرمانی به رسول خدا می‌دهد؟", "answers": ["پیروی از پیامبران پیشین", "عدم پیروی از مردم", "پیروی از خواست مردم"], "pq_id": "s6.90", "verse_content": "آنها کسانی هستند که خداوند هدایتشان کرده؛ پس به هدایت آنان اقتدا کن! (و) بگو: «در برابر این (رسالت و تبلیغ)، پاداشی از شما نمی‌طلبم! این (رسالت)، چیزی جز یک یادآوری برای جهانیان نیست! (این وظیفه من است)»"}, {"question": "آیه 217 سوره بقره، به کدام آفت کارهای خیر اشاره دارد؟", "answers": ["حبط عمل", "بی‌فایده بودن عمل", "عدم قبولی عمل"], "pq_id": "s2.217", "verse_content": "از تو، در باره جنگ کردن در ماه حرام، سؤال می‌کنند؛ بگو: «جنگ در آن، (گناهی) بزرگ است؛ ولی جلوگیری از راه خدا (و گرایش مردم به آیین حق) و کفر ورزیدن نسبت به او و هتک احترام مسجد الحرام، و اخراج ساکنان آن، نزد خداوند مهمتر از آن است؛ و ایجاد فتنه، (و محیط نامساعد، که مردم را به کفر، تشویق و از ایمان بازمی‌دارد) حتّی از قتل بالاتر است. و مشرکان، پیوسته با شما می‌جنگند، تا اگر بتوانند شما را از آیینتان برگردانند؛ ولی کسی که از آیینش برگردد، و در حال کفر بمیرد، تمام اعمال نیک (گذشته) او، در دنیا و آخرت، برباد می‌رود؛ و آنان اهل دوزخند؛ و همیشه در آن خواهند بود."}, {"question": "بر اساس آیه 160 سوره انعام، پاداش ده برابری برای چه کسی است؟", "answers": ["کسی که کار نیک انجام دهد", "کسی که کار نیکش را به قیامت برساند", "کسی که به ده نفر خدمت کند"], "pq_id": "s6.160", "verse_content": "هر کس کار نیکی بجا آورد، ده برابر آن پاداش دارد، و هر کس کار بدی انجام دهد، جز بمانند آن، کیفر نخواهد دید؛ و ستمی بر آنها نخواهد شد."}, {"question": "در آیه 10 سوره حشر، مؤمنان از خدا چه می‌خواهند؟", "answers": ["دوری از کینه‌ی مؤمنان", "دوری از ظلم به مؤمنان", "دوری از غیبت مؤمنان"], "pq_id": "s59.10", "verse_content": "(همچنین) کسانی که بعد از آنها [= بعد از مهاجران و انصار] آمدند و می‌گویند: «پروردگارا! ما و برادرانمان را که در ایمان بر ما پیشی گرفتند بیامرز، و در دلهایمان حسد و کینه‌ای نسبت به مؤمنان قرار مده! پروردگارا، تو مهربان و رحیمی!»"}, {"question": "آیه 29 سوره شعراء، به کدام یک از عوامل انحراف از توحید اشاره دارد؟", "answers": ["ترس از غیر خدا", "امید به غیر خدا", "تعصب‌های بی‌جا"], "pq_id": "s26.29", "verse_content": "(فرعون خشمگین شد و) گفت: «اگر معبودی غیر از من برگزینی، تو را از زندانیان قرار خواهم داد!»"}, {"question": "آیه 148 سوره اعراف، به کدام یک از عوامل انحراف از توحید اشاره دارد؟", "answers": ["تبلیغات گمراه‌کننده", "لجاجت با حق", "جهل و نادانی"], "pq_id": "s7.148", "verse_content": "قوم موسی بعد (از رفتن) او (به میعادگاه خدا)، از زیورهای خود گوساله‌ای ساختند؛ جسد بی‌جانی که صدای گوساله داشت! آیا آنها نمی‌دیدند که با آنان سخن نمی‌گوید، و به راه (راست) هدایتشان نمی‌کند؟! آن را (خدای خود) انتخاب کردند، و ظالم بودند!"}, {"question": "آیه 137 سوره نساء، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["کفر بعد از ایمان", "ایمان بعد از کفر", "هر دو مورد"], "pq_id": "s4.137", "verse_content": "کسانی که ایمان آوردند، سپس کافر شدند، باز هم ایمان آوردند، و دیگربار کافر شدند، سپس بر کفر خود افزودند، خدا هرگز آنها را نخواهد بخشید، و آنها را به راه (راست) هدایت نخواهد کرد."}, {"question": "آیه 66 سوره نحل، بر خالص بودن کدام ماده حیاتی تأکید می‌کند؟", "answers": ["عسل", "شیر", "آب باران"], "pq_id": "s16.66", "verse_content": "و در وجود چهارپایان، برای شما (درسهای) عبرتی است: از درون شکم آنها، از میان غذاهای هضم‌شده و خون، شیر خالص و گوارا به شما می‌نوشانیم!"}, {"question": "خداوند در آیه 58 سوره نساء، به چه کاری سفارش می‌کند؟", "answers": ["ادای امانت به اهلش", "حفظ امانت در نزد خود", "عدم پذیرش امانت از مردم"], "pq_id": "s4.58", "verse_content": "خداوند به شما فرمان می‌دهد که امانتها را به صاحبانش بدهید! و هنگامی که میان مردم داوری می‌کنید، به عدالت داوری کنید! خداوند، اندرزهای خوبی به شما می‌دهد! خداوند، شنوا و بیناست."}, {"question": "آیه 159 سوره آل‌عمران، چه فرمانی به رسول خدا می‌دهد؟", "answers": ["حکومت بر مردم", "ارشاد و هدایت مردم", "مشورت با مردم"], "pq_id": "s3.159", "verse_content": "به (برکت) رحمت الهی، در برابر آنان [= مردم‌] نرم (و مهربان) شدی! و اگر خشن و سنگدل بودی، از اطراف تو، پراکنده می‌شدند. پس آنها را ببخش و برای آنها آمرزش بطلب! و در کارها، با آنان مشورت کن! اما هنگامی که تصمیم گرفتی، (قاطع باش! و) بر خدا توکل کن! زیرا خداوند متوکلان را دوست دارد."}, {"question": "آیه 108 سوره یوسف، به کدام ویژگی اهل ایمان تأکید دارد؟", "answers": ["عبادت", "بصیرت", "شجاعت"], "pq_id": "s12.108", "verse_content": "بگو: «این راه من است من و پیروانم، و با بصیرت کامل، همه مردم را به سوی خدا دعوت می‌کنیم! منزّه است خدا! و من از مشرکان نیستم!»"}, {"question": "در آیه 39 سوره نجم، خداوند از انسان چه خواسته است؟", "answers": ["سعی در انجام وظیفه", "عمل برای نتیجه", "هر دو مورد"], "pq_id": "s53.39", "verse_content": "و اینکه برای انسان بهره‌ای جز سعی و کوشش او نیست،"}, {"question": "بر اساس آیه 105 سوره انبیاء، چه کسانی بر زمین حکومت خواهند کرد؟", "answers": ["بندگان صالح", "بندگان عالم", "بندگان عابد"], "pq_id": "s21.105", "verse_content": "در «زبور» بعد از ذکر (تورات) نوشتیم: «بندگان شایسته‌ام وارث (حکومت) زمین خواهند شد!»"}, {"question": "آیه 55 سوره نور، از حکومت صالحان بر زمین، چه تعبیری می‌کند؟", "answers": ["نعمت الهی", "وعده الهی", "رحمت الهی"], "pq_id": "s24.55", "verse_content": "خداوند به کسانی از شما که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند وعده می‌دهد که قطعاً آنان را حکمران روی زمین خواهد کرد، همان گونه که به پیشینیان آنها خلافت روی زمین را بخشید؛ و دین و آیینی را که برای آنان پسندیده، پابرجا و ریشه‌دار خواهد ساخت؛ و ترسشان را به امنیّت و آرامش مبدّل می‌کند، آنچنان که تنها مرا می پرستند و چیزی را شریک من نخواهند ساخت. و کسانی که پس از آن کافر شوند، آنها فاسقانند."}, {"question": "آیه 43 سوره نحل چه فرمانی می‌دهد؟", "answers": ["ذکر و یاد خدا", "سؤال از عالمان", "رسیدگی به سائلان"], "pq_id": "s16.43", "verse_content": "و پیش از تو، جز مردانی که به آنها وحی می‌کردیم، نفرستادیم! اگر نمی‌دانید، از آگاهان بپرسید (تا تعجب نکنید از اینکه پیامبر اسلام از میان همین مردان برانگیخته شده است)!"}, {"question": "آیه 11 سوره شوری بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["خداوند همتا و شریکی ندارد", "خداوند مثل و مانندی ندارد", "خداوند همسر و فرزندی ندارد"], "pq_id": "s42.11", "verse_content": "او آفریننده آسمانها و زمین است و از جنس شما همسرانی برای شما قرار داد و جفتهایی از چهارپایان آفرید؛ و شما را به این وسیله [= بوسیله همسران‌] زیاد می کند؛ هیچ چیز همانند او نیست و او شنوا و بیناست!"}, {"question": "آیه 25 سوره انبیاء بر کدام قسم از توحید تأکید دارد؟", "answers": ["توحید در عبادت", "توحید در اطاعت", "توحید در حکومت"], "pq_id": "s21.25", "verse_content": "ما پیش از تو هیچ پیامبری را نفرستادیم مگر اینکه به او وحی کردیم که: «معبودی جز من نیست؛ پس تنها مرا پرستش کنید.»"}, {"question": "خداوند در آیه 11 سوره تحریم، چه کسی را به عنوان الگوی مؤمنان معرفی می‌کند؟", "answers": ["حضرت ابراهیم", "حضرت مریم", "همسر فرعون"], "pq_id": "s66.11", "verse_content": "و خداوند برای مؤمنان، به همسر فرعون مثَل زده است، در آن هنگام که گفت: «پروردگارا! خانه‌ای برای من نزد خودت در بهشت بساز، و مرا از فرعون و کار او نجات ده و مرا از گروه ستمگران رهایی بخش!»"}, {"question": "آیه 91 سوره انعام، به چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["توجه به خدا", "کنارگذاشتن غیر خدا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s6.91", "verse_content": "آنها خدا را درست نشناختند که گفتند: «خدا، هیچ چیز بر هیچ انسانی، نفرستاده است!» بگو: «چه کسی کتابی را که موسی آورد، نازل کرد؟! کتابی که برای مردم، نور و هدایت بود؛ 0امّا شما) آن را بصورت پراکنده قرارمی‌دهید؛ قسمتی را آشکار، و قسمت زیادی را پنهان می‌دارید؛ و مطالبی به شما تعلیم داده شده که نه شما و نه پدرانتان، از آن با خبر نبودید!» بگو: «خدا!» سپس آنها را در گفتگوهای لجاجت‌آمیزشان رها کن، تا بازی کنند!"}, {"question": "آیه 58 سوره ذاریات، به کدام صفت خداوند تأکید می‌کند؟", "answers": ["رزّاق بودن", "خالق بودن", "قادر بودن"], "pq_id": "s51.58", "verse_content": "خداوند روزی‌دهنده و صاحب قوّت و قدرت است!"}, {"question": "آیه اول سوره اعلی، به چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["تسبیح خداوند", "تسبیح نام خداوند", "تسبیح همراه با حمد خداوند"], "pq_id": "s87.1", "verse_content": "منزّه شمار نام پروردگار بلندمرتبه‌ات را!"}, {"question": "آیه 11 سوره مجادله به بالابودن مقام چه کسانی اشاره دارد؟", "answers": ["مجاهدان در راه خدا", "اهل انفاق و زکات", "صاحبان علم و دانش"], "pq_id": "s58.11", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که به شما گفته شود: «مجلس را وسعت بخشید (و به تازه‌واردها جا دهید)»، وسعت بخشید، خداوند (بهشت را) برای شما وسعت می‌بخشد؛ و هنگامی که گفته شود: «برخیزید»، برخیزید؛ اگر چنین کنید، خداوند کسانی را که ایمان آورده‌اند و کسانی را که علم به آنان داده شده درجات عظیمی می‌بخشد؛ و خداوند به آنچه انجام می‌دهید آگاه است!"}, {"question": "آیه 90 سوره انعام به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["پیروی از راه درست پیشینیان", "دوری از راه پیشینیان", "پیروی مطلق از راه پیشینیان"], "pq_id": "s6.90", "verse_content": "آنها کسانی هستند که خداوند هدایتشان کرده؛ پس به هدایت آنان اقتدا کن! (و) بگو: «در برابر این (رسالت و تبلیغ)، پاداشی از شما نمی‌طلبم! این (رسالت)، چیزی جز یک یادآوری برای جهانیان نیست! (این وظیفه من است)»"}, {"question": "آیه 106 سوره یوسف، به چه کسانی نسبت شرک می‌دهد؟", "answers": ["بت‌پرستان", "گروهی از مؤمنان", "دنیاپرستان"], "pq_id": "s12.106", "verse_content": "و بیشتر آنها که مدعی ایمان به خدا هستند، مشرکند!"}, {"question": "آیه 95 سوره نساء، بر کدام یک از معیارهای فضیلت تأکید می‌کند؟", "answers": ["علم و دانش", "جهاد در راه خدا", "تقوا و پرهیزکاری"], "pq_id": "s4.95", "verse_content": "(هرگز) افراد باایمانی که بدون بیماری و ناراحتی، از جهاد بازنشستند، با مجاهدانی که در راه خدا با مال و جان خود جهاد کردند، یکسان نیستند! خداوند، مجاهدانی را که با مال و جان خود جهاد نمودند، بر قاعدان [= ترک‌کنندگان جهاد] برتری مهمّی بخشیده؛ و به هر یک از این دو گروه (به نسبت اعمال نیکشان،) خداوند وعده پاداش نیک داده، و مجاهدان را بر قاعدان، با پاداش عظیمی برتری بخشیده است."}, {"question": "آیه 43 سوره فرقان، از چه کاری مذمت می‌کند؟", "answers": ["هوی و هوس‌پرستی", "پیروی از نیاکان", "تعصب نابجا"], "pq_id": "s25.43", "verse_content": "آیا دیدی کسی را که هوای نفسش را معبود خود برگزیده است؟! آیا تو می‌توانی او را هدایت کنی (یا به دفاع از او برخیزی)؟!"}, {"question": "آیه 162 سوره انعام، بر الهی بودن چه کارهایی تأکید می‌کند؟", "answers": ["نمازهای روزانه", "همه عبادات", "همه کارهای زندگی"], "pq_id": "s6.162", "verse_content": "بگو: «نماز و تمام عبادات من، و زندگی و مرگ من، همه برای خداوند پروردگار جهانیان است."}, {"question": "آیه 43 سوره نجم، به کدام نعمت الهی اشاره دارد؟", "answers": ["خنده", "گریه", "هر دو مورد"], "pq_id": "s53.43", "verse_content": "و اینکه اوست که خنداند و گریاند،"}, {"question": "آیه اول سوره ابراهیم، به کدام مأموریت رسول خدا اشاره دارد؟", "answers": ["خروج جامعه از ظلمات به نور", "اقامه قسط و عدل در جامعه", "تزکیه و تعلیم اهل ایمان"], "pq_id": "s14.1", "verse_content": "الر، (این) کتابی است که بر تو نازل کردیم، تا مردم را از تاریکیها (ی شرک و ظلم و جهل،) به سوی روشنایی (ایمان و عدل و آگاهی،) بفرمان پروردگارشان در آوری، بسوی راه خداوند عزیز و حمید."}, {"question": "آیه 103 سوره توبه به کدام مسئولیت رسول خدا اشاره دارد؟", "answers": ["اقامه نماز", "اخذ زکات", "امر به معروف"], "pq_id": "s9.103", "verse_content": "از اموال آنها صدقه‌ای (بعنوان زکات) بگیر، تا بوسیله آن، آنها را پاک سازی و پرورش دهی! و (به هنگام گرفتن زکات،) به آنها دعا کن؛ که دعای تو، مایه آرامش آنهاست؛ و خداوند شنوا و داناست!"}, {"question": "بر اساس آیه 159 سوره آل‌عمران، چه کسی برای مؤمنان استغفار می‌کند؟", "answers": ["فرشتگان", "معصومان", "رسول خدا صلی‌الله‌علیه‌وآله‌وسلم"], "pq_id": "s3.159", "verse_content": "به (برکت) رحمت الهی، در برابر آنان [= مردم‌] نرم (و مهربان) شدی! و اگر خشن و سنگدل بودی، از اطراف تو، پراکنده می‌شدند. پس آنها را ببخش و برای آنها آمرزش بطلب! و در کارها، با آنان مشورت کن! اما هنگامی که تصمیم گرفتی، (قاطع باش! و) بر خدا توکل کن! زیرا خداوند متوکلان را دوست دارد."}, {"question": "در آیه 101 سوره آل‌عمران، بر جایگاه چه چیزی در ایمان به خدا تأکید شده است؟", "answers": ["کتاب خدا", "رسول خدا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s3.101", "verse_content": "و چگونه ممکن است شما کافر شوید، با اینکه (در دامان وحی قرار گرفته‌اید، و) آیات خدا بر شما خوانده می‌شود، و پیامبر او در میان شماست؟! (بنابر این، به خدا تمسّک جویید!) و هر کس به خدا تمسّک جوید، به راهی راست، هدایت شده است."}, {"question": "بر اساس آیه 6 سوره حجرات، وظیفه ما در برابر آنچه از افراد فاسق می‌شنویم، چیست؟", "answers": ["ردّ و طرد", "سکوت و بی‌اعتنایی", "بررسی و تحقیق"], "pq_id": "s49.6", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! اگر شخص فاسقی خبری برای شما بیاورد، درباره آن تحقیق کنید، مبادا به گروهی از روی نادانی آسیب برسانید و از کرده خود پشیمان شوید!"}, {"question": "بر اساس آیه 23 سوره اسراء، نحوه سخن گفتن با والدین، باید چگونه باشد؟", "answers": ["سخن، همراه با تکریم آنان", "سخن نرم و آرام", "سخن نیکو و معروف"], "pq_id": "s17.23", "verse_content": "و پروردگارت فرمان داده: جز او را نپرستید! و به پدر و مادر نیکی کنید! هرگاه یکی از آن دو، یا هر دوی آنها، نزد تو به سن پیری رسند، کمترین اهانتی به آنها روا مدار! و بر آنها فریاد مزن! و گفتار لطیف و سنجیده و بزرگوارانه به آنها بگو!"}, {"question": "آیه 286 سوره بقره به کدام اصل مهم دینی اشاره می‌کند؟", "answers": ["تکلیف، به میزان توان", "عدم جواز ضرر و زیان", "حفظ شرافت و کرامت انسان"], "pq_id": "s2.286", "verse_content": "خداوند هیچ کس را، جز به اندازه تواناییش، تکلیف نمی‌کند. (انسان،) هر کار (نیکی) را انجام دهد، برای خود انجام داده؛ و هر کار (بدی) کند، به زیان خود کرده است. (مؤمنان می‌گویند:) پروردگارا! اگر ما فراموش یا خطا کردیم، ما را مؤاخذه مکن! پروردگارا! تکلیف سنگینی بر ما قرار مده، آن چنان که (به خاطر گناه و طغیان،) بر کسانی که پیش از ما بودند، قرار دادی! پروردگارا! آنچه طاقت تحمل آن را نداریم، بر ما مقرّر مدار! و آثار گناه را از ما بشوی! ما را ببخش و در رحمت خود قرار ده! تو مولا و سرپرست مایی، پس ما را بر جمعیّت کافران، پیروز گردان!"}, {"question": "آیه 17 سوره غاشیه، به کدام یک از نشانه‌های خدا در طبیعت اشاره می‌کند؟", "answers": ["باد و باران", "زمین و آسمان", "آفرینش شتر"], "pq_id": "s88.17", "verse_content": "آیا آنان به شتر نمی‌نگرند که چگونه آفریده شده است؟!"}, {"question": "آیه آخر سوره کافرون، بیانگر چیست؟", "answers": ["دین، یعنی ایمان به خدا", "انسان بی‌دین نداریم", "دین‌دار واقعی نداریم"], "pq_id": "s109.6", "verse_content": "(حال که چنین است) آیین شما برای خودتان، و آیین من برای خودم!"}, {"question": "آیه‌ی آخر سوره قریش بیانگر چیست؟", "answers": ["تشکر، ریشه عبادت", "امنیت، مقدم بر عبادت", "معیشت، مقدم بر عبادت"], "pq_id": "s106.4", "verse_content": "همان کس که آنها را از گرسنگی نجات داد و از ترس و ناامنی ایمن ساخت."}, {"question": "آیه 119 سوره توبه، دوستی با چه کسانی را توصیه می‌کند؟", "answers": ["باسوادان", "راستگویان", "نمازگزاران"], "pq_id": "s9.119", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! از (مخالفت فرمان) خدا بپرهیزید، و با صادقان باشید!"}, {"question": "آیه 102 سوره بقره، از فراگیری چه علومی مذمّت می‌کند؟", "answers": ["علوم بی‌فایده", "دانستنی‌های زیان‌آور", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.102", "verse_content": "و (یهود) از آنچه شیاطین در عصر سلیمان بر مردم می‌خواندند پیروی کردند. سلیمان هرگز (دست به سحر نیالود؛ و) کافر نشد؛ ولی شیاطین کفر ورزیدند؛ و به مردم سحر آموختند. و (نیز یهود) از آنچه بر دو فرشته بابل «هاروت» و «ماروت»، نازل شد پیروی کردند. (آن دو، راه سحر کردن را، برای آشنایی با طرز ابطال آن، به مردم یاد می‌دادند. و) به هیچ کس چیزی یاد نمی‌دادند، مگر اینکه از پیش به او می‌گفتند: «ما وسیله آزمایشیم کافر نشو! (و از این تعلیمات، سوء استفاده نکن!)» ولی آنها از آن دو فرشته، مطالبی را می‌آموختند که بتوانند به وسیله آن، میان مرد و همسرش جدایی بیفکنند؛ ولی هیچ گاه نمی‌توانند بدون اجازه خداوند، به انسانی زیان برسانند. آنها قسمتهایی را فرامی‌گرفتند که به آنان زیان می‌رسانید و نفعی نمی‌داد. و مسلما می‌دانستند هر کسی خریدار این گونه متاع باشد، در آخرت بهره‌ای نخواهد داشت. و چه زشت و ناپسند بود آنچه خود را به آن فروختند، اگر می‌دانستند!!"}, {"question": "کدام‌یک از زیبایی‌های پیاه‌روی اربعین، با آیه 9 سوره‌ی حشر مطابقت دارد؟", "answers": ["پذیرایی از زائران در خانه‌ها و خیمه‌ها", "بخشش به دیگران، با وجود نیاز خود", "هر دو مورد"], "pq_id": "s59.9", "verse_content": "و برای کسانی است که در این سرا [= سرزمین مدینه‌] و در سرای ایمان پیش از مهاجران مسکن گزیدند و کسانی را که به سویشان هجرت کنند دوست می‌دارند، و در دل خود نیازی به آنچه به مهاجران داده شده احساس نمی‌کنند و آنها را بر خود مقدّم می‌دارند هر چند خودشان بسیار نیازمند باشند؛ کسانی که از بخل و حرص نفس خویش باز داشته شده‌اند رستگارانند!"}, {"question": "قرآن در آیه 51 سوره غافر، چه وعده‌ای به مؤمنان می‌دهد؟", "answers": ["هدایت و راهنمایی", "شفاعت و آمرزش", "نصرت و پیروزی"], "pq_id": "s40.51", "verse_content": "ما به یقین پیامبران خود و کسانی را که ایمان آورده‌اند، در زندگی دنیا و (در آخرت) روزی که گواهان به پا می‌خیزند یاری می‌دهیم!"}, {"question": "آیه 177 سوره بقره به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["صبر و پایداری در سختی‌ها", "رفاه و راحت، در زندگی", "هجرت از خانه و زندگی"], "pq_id": "s2.177", "verse_content": "نیکی، (تنها) این نیست که (به هنگام نماز،) رویِ خود را به سوی مشرق و (یا) مغرب کنید؛ (و تمام گفتگوی شما، در باره قبله و تغییر آن باشد؛ و همه وقت خود را مصروف آن سازید؛) بلکه نیکی (و نیکوکار) کسی است که به خدا، و روز رستاخیز، و فرشتگان، و کتاب (آسمانی)، و پیامبران، ایمان آورده؛ و مال (خود) را، با همه علاقه‌ای که به آن دارد، به خویشاوندان و یتیمان و مسکینان و واماندگان در راه و سائلان و بردگان، انفاق می‌کند؛ نماز را برپا می‌دارد و زکات را می‌پردازد؛ و (همچنین) کسانی که به عهد خود -به هنگامی که عهد بستند-وفا می‌کنند؛ و در برابر محرومیتها و بیماریها و در میدان جنگ، استقامت به خرج می‌دهند؛ اینها کسانی هستند که راست می‌گویند؛ و (گفتارشان با اعتقادشان هماهنگ است؛) و اینها هستند پرهیزکاران!"}, {"question": "آیه 24 سوره روم، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["کارهای خداوند، بدون واسطه", "کارهای خداوند، با واسطه", "کارهای بشر، با اذن خداوند"], "pq_id": "s30.24", "verse_content": "و از آیات او این است که برق و رعد را به شما نشان می‌دهد که هم مایه ترس و هم امید است (ترس از صاعقه، و امید به نزول باران)، و از آسمان آبی فرو می‌فرستد که زمین را بعد از مردنش بوسیله آن زنده می‌کند؛ در این نشانه‌هایی است برای جمعیّتی که می‌اندیشند!"}, {"question": "آیه 12 سوره ممتحته، بیانگر کدام فرمان الهی است؟", "answers": ["استغفار پیامبر برای مؤمنان", "استغفار مؤمنان از گناهان", "آمرزش گنهکاران از اهل ایمان"], "pq_id": "s60.12", "verse_content": "ای پیامبر! هنگامی که زنان مؤمن نزد تو آیند و با تو بیعت کنند که چیزی را شریک خدا قرار ندهند، دزدی و زنا نکنند، فرزندان خود را نکشند، تهمت و افترایی پیش دست و پای خود نیاورند و در هیچ کار شایسته‌ای مخالفت فرمان تو نکنند، با آنها بیعت کن و برای آنان از درگاه خداوند آمرزش بطلب که خداوند آمرزنده و مهربان است!"}, {"question": "آیه 33 سوره احزاب، بر کدام ویژگی اهل بیت علیهم‌السلام تصریح دارد؟", "answers": ["امامت و ولایت", "عصمت و طهارت", "شهادت و شفاعت"], "pq_id": "s33.33", "verse_content": "و در خانه‌های خود بمانید، و همچون دوران جاهلیّت نخستین (در میان مردم) ظاهر نشوید، و نماز را برپا دارید، و زکات را بپردازید، و خدا و رسولش را اطاعت کنید؛ خداوند فقط می‌خواهد پلیدی و گناه را از شما اهل بیت دور کند و کاملاً شما را پاک سازد."}, {"question": "آیه 78 سوره نساء، بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["روی هر کس مقدّر است", "تولّد هر کس مشخص است", "از مرگ فراری نیست"], "pq_id": "s4.78", "verse_content": "هر جا باشید، مرگ شما را درمی‌یابد؛ هر چند در برجهای محکم باشید! و اگر به آنها [= منافقان‌] حسنه (و پیروزی) برسد، می‌گویند: «این، از ناحیه خداست.» و اگر سیّئه (و شکستی) برسد، می‌گویند: «این، از ناحیه توست.» بگو: «همه اینها از ناحیه خداست.» پس چرا این گروه حاضر نیستند سخنی را درک کنند؟!"}, {"question": "آیه 76 سوره توبه به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["پیمان‌شکنی با مردم", "پیمان‌شکنی با خدا", "پیمان‌شکنی با پیامبر"], "pq_id": "s9.76", "verse_content": "امّا هنگامی که خدا از فضل خود به آنها بخشید، بخل ورزیدند و سرپیچی کردند و روی برتافتند!"}, {"question": "قرآن در آیه 37 سوره نجم، کدام ویژگی حضرت ابراهیم را ذکر می‌کند؟", "answers": ["بت‌شکنی", "خدامحوری", "وفاداری"], "pq_id": "s53.37", "verse_content": "و در کتب ابراهیم، همان کسی که وظیفه خود را بطور کامل ادا کرد،"}, {"question": "قرآن در آیه 45 سوره زمر، به کدام نشانه‌ی سنگدلی اشاره می‌کند؟", "answers": ["دل‌بستن به غیرخدا", "نپذیرفتن نصیحت دیگران", "ترک ذکر خدا"], "pq_id": "s39.45", "verse_content": "هنگامی که خداوند به یگانگی یاد می‌شود، دلهای کسانی که به آخرت ایمان ندارند مشمئزّ (و متنفّر) می‌گردد؛ امّا هنگامی که از معبودهای دیگر یاد می‌شود، آنان خوشحال می‌شوند."}, {"question": "آیه 90 سوره انعام، به چه کاری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["الگوگیری از کارهای خوب دیگران", "الگودادن به دیگران", "الگوشدن برای دیگران"], "pq_id": "s6.90", "verse_content": "آنها کسانی هستند که خداوند هدایتشان کرده؛ پس به هدایت آنان اقتدا کن! (و) بگو: «در برابر این (رسالت و تبلیغ)، پاداشی از شما نمی‌طلبم! این (رسالت)، چیزی جز یک یادآوری برای جهانیان نیست! (این وظیفه من است)»"}, {"question": "امام باقر علیه السلام در تفسیر آیه 165 سوره بقره، چه کسانی را مشرک خواند؟", "answers": ["بت‌پرستان", "پیروان پیشوایان ستمکار", "پیشوایان ستمکار"], "pq_id": "s2.165", "verse_content": "بعضی از مردم، معبودهایی غیر از خداوند برای خود انتخاب می‌کنند؛ و آنها را همچون خدا دوست می‌دارند. امّا آنها که ایمان دارند، عشقشان به خدا، (از مشرکان نسبت به معبودهاشان،) شدیدتر است. و آنها که ستم کردند، (و معبودی غیر خدا برگزیدند،) هنگامی که عذاب (الهی) را مشاهده کنند، خواهند دانست که تمامِ قدرت، از آنِ خداست؛ و خدا دارای مجازات شدید است؛ (نه معبودهای خیالی که از آنها می‌هراسند.)"}, {"question": "بر اساس آیه 41 سوره حج، اولین وظیفه حکومت اسلامی چیست؟", "answers": ["اقامه نماز", "تقسیم زکات", "نهی از منکرات"], "pq_id": "s22.41", "verse_content": "همان کسانی که هر گاه در زمین به آنها قدرت بخشیدیم، نماز را برپا می‌دارند، و زکات می‌دهند، و امر به معروف و نهی از منکر می‌کنند، و پایان همه کارها از آن خداست!"}, {"question": "در آیه 26 سوره طور، بهشتیان، به کدام کار خود در دنیا اشاره می‌کنند؟", "answers": ["رسیدگی به نیازمندان", "رسیدگی به دین فرزندان", "انجام فرایض دینی"], "pq_id": "s52.26", "verse_content": "می‌گویند: «ما در میان خانواده خود ترسان بودیم (مبادا گناهان آنها دامن ما را بگیرد)!"}, {"question": "آیه 35 سوره احزاب، کمالات معنوی کدام گروه را بیان می‌کند؟", "answers": ["مردان مؤمن", "زنان مؤمن", "مردان و زنان مؤمن"], "pq_id": "s33.35", "verse_content": "به یقین، مردان مسلمان و زنان مسلمان، مردان با ایمان و زنان با ایمان، مردان مطیع فرمان خدا و زنان مطیع فرمان خدا، مردان راستگو و زنان راستگو، مردان صابر و شکیبا و زنان صابر و شکیبا، مردان با خشوع و زنان با خشوع، مردان انفاق کننده و زنان انفاق کننده، مردان روزه‌دار و زنان روزه‌دار، مردان پاکدامن و زنان پاکدامن و مردانی که بسیار به یاد خدا هستند و زنانی که بسیار یاد خدا می‌کنند، خداوند برای همه آنان مغفرت و پاداش عظیمی فراهم ساخته است."}, {"question": "آیه 170 سوره اعراف، به چه کاری سفارش می‌کند؟", "answers": ["تمسّک به قرآن کریم", "اقامه نماز", "هر دو مورد"], "pq_id": "s7.170", "verse_content": "و آنها که به کتاب (خدا) تمسّک جویند، و نماز را برپا دارند، (پاداش بزرگی خواهند داشت؛ زیرا) ما پاداش مصلحان را ضایع نخواهیم کرد!"}, {"question": "آیه 274 سوره بقره به چه امری سفارش می‌کند؟", "answers": ["کار نیک علنی", "کار نیک مخفی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.274", "verse_content": "آنها که اموال خود را، شب و روز، پنهان و آشکار، انفاق می‌کنند، مزدشان نزد پروردگارشان است؛ نه ترسی بر آنهاست، و نه غمگین می‌شوند."}, {"question": "آیه 46 سوره هود، از چه امری نهی می‌کند؟", "answers": ["پارتی‌بازی و آقازادگی", "اختلافات خانوادگی", "طرد فرزند ناصالح"], "pq_id": "s11.46", "verse_content": "فرمود: «ای نوح! او از اهل تو نیست! او عمل غیر صالحی است [= فرد ناشایسته‌ای است‌]! پس، آنچه را از آن آگاه نیستی، از من مخواه! من به تو اندرز می‌دهم تا از جاهلان نباشی!!»"}, {"question": "آیه آخر سوره ضُحی بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["اظهار نعمت‌های الهی در میان مردم", "پوشاندن نعمت‌های الهی از چشم مردم", "شکر و سپاس نعمت‌های الهی"], "pq_id": "s93.11", "verse_content": "و نعمتهای پروردگارت را بازگو کن!"}, {"question": "آیه 34 سوره حاقه به چه امری سفارش می‌کند؟", "answers": ["اِطعام به نیازمندان", "تشویق دیگران به اِطعام", "دعوت نیازمندان به منزل"], "pq_id": "s69.34", "verse_content": "و هرگز مردم را بر اطعام مستمندان تشویق نمی‌نمود؛"}, {"question": "آیه 99 سوره مؤمنون به کدام درخواست انسان‌ها پس از مرگ اشاره دارد؟", "answers": ["آمرزش و رحمت الهی", "بازگشت به دنیا", "نجات از دوزخ"], "pq_id": "s23.99", "verse_content": "(آنها همچنان به راه غلط خود ادامه می‌دهند) تا زمانی که مرگ یکی از آنان فرارسد، می‌گوید: «پروردگار من! مرا بازگردانید!"}, {"question": "بر اساس آیه 25 سوره قصص، حضرت شعیب برای چه امری، حضرت موسی را فراخواند؟", "answers": ["پرداخت اجرت", "عقد ازدواج", "تأمین مسکن"], "pq_id": "s28.25", "verse_content": "ناگهان یکی از آن دو (زن) به سراغ او آمد در حالی که با نهایت حیا گام برمی‌داشت، گفت: «پدرم از تو دعوت می‌کند تا مزد آب دادن (به گوسفندان) را که برای ما انجام دادی به تو بپردازد.» هنگامی که موسی نزد او [= شعیب‌] آمد و سرگذشت خود را شرح داد، گفت: «نترس، از قوم ظالم نجات یافتی!»"}, {"question": "آیه 162 سوره انعام بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["عبادات برای خدا", "همه کارها برای خدا", "خدمت برای مردم"], "pq_id": "s6.162", "verse_content": "بگو: «نماز و تمام عبادات من، و زندگی و مرگ من، همه برای خداوند پروردگار جهانیان است."}, {"question": "بر اساس آیه 39 سوره طه، منشأ محبوبیت پایدار چیست؟", "answers": ["انفاق و بخشش به مردم", "عبادت و بندگی به درگاه خدا", "لطف و اراده‌ی الهی"], "pq_id": "s20.39", "verse_content": "که: «او را در صندوقی بیفکن، و آن صندوق را به دریا بینداز، تا دریا آن را به ساحل افکند؛ و دشمن من و دشمن او، آن را برگیرد!» و من محبّتی از خودم بر تو افکندم، تا در برابر دیدگان [= علم‌] من، ساخته شوی (و پرورش یابی)!"}, {"question": "آیه آخر سوره فتح بر کدام ویژگی اهل ایمان تأکید دارد؟", "answers": ["استقلال اقتصادی", "استقلال نظامی", "استقلال خانوادگی"], "pq_id": "s48.29", "verse_content": "محمّد (ص) فرستاده خداست؛ و کسانی که با او هستند در برابر کفّار سرسخت و شدید، و در میان خود مهربانند؛ پیوسته آنها را در حال رکوع و سجود می‌بینی در حالی که همواره فضل خدا و رضای او را می‌طلبند؛ نشانه آنها در صورتشان از اثر سجده نمایان است؛ این توصیف آنان در تورات و توصیف آنان در انجیل است، همانند زراعتی که جوانه‌های خود را خارج ساخته، سپس به تقویت آن پرداخته تا محکم شده و بر پای خود ایستاده است و بقدری نموّ و رشد کرده که زارعان را به شگفتی وامی‌دارد؛ این برای آن است که کافران را به خشم آورد (ولی) کسانی از آنها را که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند، خداوند وعده آمرزش و اجر عظیمی داده است."}, {"question": "آیه هفتم سوره هود، بر کدام ویژگی عمل تأکید دارد؟", "answers": ["کمیّت عمل", "کیفیّت عمل", "سرعت عمل"], "pq_id": "s11.7", "verse_content": "او کسی است که آسمانها و زمین را در شش روز [= شش دوران‌] آفرید؛ و عرش (حکومت) او، بر آب قرار داشت؛ (بخاطر این آفرید) تا شما را بیازماید که کدامیک عملتان بهتر است! و اگر (به آنها) بگویی: «شما بعد از مرگ، برانگیخته می‌شوید! «، مسلّماً» کافران می‌گویند: «این سحری آشکار است!»"}, {"question": "آیه 85 سوره اعراف، به کدام مصداق فساد فی الارض اشاره می‌کند؟", "answers": ["گران‌فروشی", "احتکار", "کم‌فروشی"], "pq_id": "s7.85", "verse_content": "و به سوی مدین، برادرشان شعیب را (فرستادیم)؛ گفت: «ای قوم من! خدا را بپرستید، که جز او معبودی ندارید! دلیل روشنی از طرف پروردگارتان برای شما آمده است؛ بنابر این، حق پیمانه و وزن را ادا کنید! و از اموال مردم چیزی نکاهید! و در روی زمین، بعد از آنکه (در پرتو ایمان و دعوت انبیاء) اصلاح شده است، فساد نکنید! این برای شما بهتر است اگر با ایمان هستید!"}, {"question": "آیه 107 سوره انبیاء، بر کدام ویژگی رسول خدا تأکید دارد؟", "answers": ["صلابت در برابر دشمنان", "رحمت برای جهانیان", "عبادت در برابر پروردگار"], "pq_id": "s21.107", "verse_content": "ما تو را جز برای رحمت جهانیان نفرستادیم."}, {"question": "آیه 17 سوره بلد به چه امری توصیه می‌کند؟", "answers": ["توصیه به حق", "توصیه به صبر", "توصیه به رحمت"], "pq_id": "s90.17", "verse_content": "سپس از کسانی باشد که ایمان آورده و یکدیگر را به شکیبایی و رحمت توصیه می‌کنند!"}, {"question": "آیه پایانی سوره فتح ویژگی‌های چه کسی را بیان می‌کند؟", "answers": ["رسول خدا", "اهل ایمان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s48.29", "verse_content": "محمّد (ص) فرستاده خداست؛ و کسانی که با او هستند در برابر کفّار سرسخت و شدید، و در میان خود مهربانند؛ پیوسته آنها را در حال رکوع و سجود می‌بینی در حالی که همواره فضل خدا و رضای او را می‌طلبند؛ نشانه آنها در صورتشان از اثر سجده نمایان است؛ این توصیف آنان در تورات و توصیف آنان در انجیل است، همانند زراعتی که جوانه‌های خود را خارج ساخته، سپس به تقویت آن پرداخته تا محکم شده و بر پای خود ایستاده است و بقدری نموّ و رشد کرده که زارعان را به شگفتی وامی‌دارد؛ این برای آن است که کافران را به خشم آورد (ولی) کسانی از آنها را که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند، خداوند وعده آمرزش و اجر عظیمی داده است."}, {"question": "بر اساس آیه پایانی سوره فتح، چه امری موجب غیظ و ناراحتی کفار می‌شود؟", "answers": ["استقلال مسلمانان", "کثرت جمعیت مسلمانان", "رشد ثروت مسلمانان"], "pq_id": "s48.29", "verse_content": "محمّد (ص) فرستاده خداست؛ و کسانی که با او هستند در برابر کفّار سرسخت و شدید، و در میان خود مهربانند؛ پیوسته آنها را در حال رکوع و سجود می‌بینی در حالی که همواره فضل خدا و رضای او را می‌طلبند؛ نشانه آنها در صورتشان از اثر سجده نمایان است؛ این توصیف آنان در تورات و توصیف آنان در انجیل است، همانند زراعتی که جوانه‌های خود را خارج ساخته، سپس به تقویت آن پرداخته تا محکم شده و بر پای خود ایستاده است و بقدری نموّ و رشد کرده که زارعان را به شگفتی وامی‌دارد؛ این برای آن است که کافران را به خشم آورد (ولی) کسانی از آنها را که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند، خداوند وعده آمرزش و اجر عظیمی داده است."}, {"question": "بر اساس آیه 65 سوره نساء، شرط ایمان به خدا چیست؟", "answers": ["اقامه نماز و زکات", "تسلیم بودن در برابر رسول خدا", "پرداخت خمس و زکات"], "pq_id": "s4.65", "verse_content": "به پروردگارت سوگند که آنها مؤمن نخواهند بود، مگر اینکه در اختلافات خود، تو را به داوری طلبند؛ و سپس از داوری تو، در دل خود احساس ناراحتی نکنند؛ و کاملا تسلیم باشند."}, {"question": "آیه 24 سوره انفال به کدام وظیفه ما در برابر رسول خدا اشاره دارد؟", "answers": ["اجابت دعوت پیامبر", "درود و صلوات بر پیامبر", "زیارت مرقد پیامبر"], "pq_id": "s8.24", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! دعوت خدا و پیامبر را اجابت کنید هنگامی که شما را به سوی چیزی می‌خواند که شما را حیات می‌بخشد! و بدانید خداوند میان انسان و قلب او حایل می‌شود، و همه شما (در قیامت) نزد او گردآوری می‌شوید!"}, {"question": "آیه 3 سوره حجرات، به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["رعایت ادب در برابر بزرگان دین", "سکوت و خاموشی در برابر بزرگان دین", "تجلیل و تکریم بزرگان دین"], "pq_id": "s49.3", "verse_content": "آنها که صدای خود را نزد رسول خدا کوتاه می‌کنند همان کسانی هستند که خداوند دلهایشان را برای تقوا خالص نموده، و برای آنان آمرزش و پاداش عظیمی است!"}, {"question": "آیه 58 سوره نحل به کدام تفکر دوران جاهلیت اشاره دارد؟", "answers": ["ننگ بودن دختر", "دختر بودن فرشتگان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s16.58", "verse_content": "در حالی که هرگاه به یکی از آنها بشارت دهند دختر نصیب تو شده، صورتش (از فرط ناراحتی) سیاه می‌شود؛ و به شدّت خشمگین می‌گردد؛..."}, {"question": "آیه 21 سوره احزاب بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["مبارزه و جهاد پیامبر اکرم", "الگو بودن رسول اکرم", "عبادت و مناجات رسول خدا"], "pq_id": "s33.21", "verse_content": "مسلّماً برای شما در زندگی رسول خدا سرمشق نیکویی بود، برای آنها که امید به رحمت خدا و روز رستاخیز دارند و خدا را بسیار یاد می‌کنند."}, {"question": "در آیه 16 سوره مریم، کدام یک از زنان را به عنوان الگو مطرح کرده است؟", "answers": ["مادر حضرت موسی", "همسر فرعون", "مادر حضرت عیسی"], "pq_id": "s19.16", "verse_content": "و در این کتاب (آسمانی)، مریم را یاد کن، آن هنگام که از خانواده‌اش جدا شد، و در ناحیه شرقی (بیت المقدس) قرار گرفت؛"}, {"question": "آیه 45 سوره اعراف به کدام شیوه دشمنان دین اشاره دارد؟", "answers": ["ایجاد انحراف در دین", "ایجاد هرج و مرج در جامعه", "مذاکره و به سازش کشاندن مؤمنان"], "pq_id": "s7.45", "verse_content": "همانها که (مردم را) از راه خدا بازمی‌دارند، و (با القای شبهات) می‌خواهند آن را کج و معوج نشان دهند؛ و آنها به آخرت کافرند!»"}, {"question": "آیه 6 سوره لقمان به کدام آسیب اجتماعی اشاره دارد؟", "answers": ["فساد و فحشا", "قتل و سرقت", "سرگرمی‌های ناسالم"], "pq_id": "s31.6", "verse_content": "و بعضی از مردم سخنان بیهوده را می‌خرند تا مردم را از روی نادانی، از راه خدا گمراه سازند و آیات الهی را به استهزا گیرند؛ برای آنان عذابی خوارکننده است!"}, {"question": "آیه 36 سوره حج چه چیزی را از شعائر می‌داند؟", "answers": ["خانه کعبه", "شتر قربانی", "سرزمین منی"], "pq_id": "s22.36", "verse_content": "و شترهای چاق و فربه را (در مراسم حج) برای شما از شعائر الهی قرار دادیم؛ در آنها برای شما خیر و برکت است؛ نام خدا را (هنگام قربانی کردن) در حالی که به صف ایستاده‌اند بر آنها ببرید؛ و هنگامی که پهلوهایشان آرام گرفت (و جان دادند)، از گوشت آنها بخورید، و مستمندان قانع و فقیران را نیز از آن اطعام کنید! این گونه ما آنها را مسخّرتان ساختیم، تا شکر خدا را بجا آورید."}, {"question": "آیه 18 سوره زمر بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["پیروی از بهترین سخن", "سخن گفتن به بهترین وجه", "بهترین نگاه به هستی"], "pq_id": "s39.18", "verse_content": "همان کسانی که سخنان را می‌شنوند و از نیکوترین آنها پیروی می‌کنند؛ آنان کسانی هستند که خدا هدایتشان کرده، و آنها خردمندانند."}, {"question": "آیه 106 سوره یوسف به کدام آسیب اهل ایمان اشاره دارد؟", "answers": ["اسراف در زندگی", "سستی در وظایف دینی", "رگه‌های شرک در باورهای دینی"], "pq_id": "s12.106", "verse_content": "و بیشتر آنها که مدعی ایمان به خدا هستند، مشرکند!"}, {"question": "آیه 37 سوره نجم به کدام ویژگی حضرت ابراهیم اشاره کرده است؟", "answers": ["وفاداری", "بت‌شکنی", "تسلیم بودن"], "pq_id": "s53.37", "verse_content": "و در کتب ابراهیم، همان کسی که وظیفه خود را بطور کامل ادا کرد،"}, {"question": "آیه 74 سوره فرقان به کدام دعای اهل ایمان اشاره دارد؟", "answers": ["الگوگرفتن از متقین", "الگوبودن برای متقین", "الگوشدن برای جامعه"], "pq_id": "s25.74", "verse_content": "و کسانی که می‌گویند: «پروردگارا! از همسران و فرزندانمان مایه روشنی چشم ما قرارده، و ما را برای پرهیزگاران پیشوا گردان!»"}, {"question": "بر اساس آیه 8 سوره عادیات، چه چیزی مذمت شده است؟", "answers": ["محبت شدید به فرزند", "محبت شدید به مال دنیا", "محبت شدید به همسر"], "pq_id": "s100.8", "verse_content": "و او علاقه شدید به مال دارد!"}, {"question": "آیه 30 سوره طه به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["مشورت در کارها", "مشارکت در کارها", "مساعدت در کارها"], "pq_id": "s20.30", "verse_content": "برادرم هارون را!"}, {"question": "آیه 27 سوره نوح به کدام یک از عوامل تربیت اشاره دارد؟", "answers": ["خانواده", "معلم و مربی", "جامعه"], "pq_id": "s71.27", "verse_content": "چرا که اگر آنها را باقی بگذاری، بندگانت را گمراه می‌کنند و جز نسلی فاجر و کافر به وجود نمی‌آورند!"}, {"question": "آیه 74 سوره فرقان به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["الگو بودن برای متقین", "الگو گرفتن از متقین", "الگو گرفتن از پیامبران"], "pq_id": "s25.74", "verse_content": "و کسانی که می‌گویند: «پروردگارا! از همسران و فرزندانمان مایه روشنی چشم ما قرارده، و ما را برای پرهیزگاران پیشوا گردان!»"}, {"question": "آیه 18 سوره انبیاء، چه وعده‌ای به مؤمنان می دهد؟", "answers": ["پیروزی حق بر باطل", "پیروزی مؤمنان در آخرالزمان", "نابودی کامل غیرمسلمانان"], "pq_id": "s21.18", "verse_content": "بلکه ما حق را بر سر باطل می‌کوبیم تا آن را هلاک سازد؛ و این گونه، باطل محو و نابود می‌شود! امّا وای بر شما از توصیفی که (درباره خدا و هدف آفرینش) می‌کنید!"}, {"question": "آیه 104 سوره بقره به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["خطر سوء استفاده دشمن", "مقابله جدی با انحرافات", "سکوت در برابر افراد نادان"], "pq_id": "s2.104", "verse_content": "ای افراد باایمان! (هنگامی که از پیغمبر تقاضای مهلت برای درک آیات قرآن می‌کنید) نگویید: «راعنا»؛ بلکه بگویید: «انظرنا». (زیرا کلمه اول، هم به معنی «ما را مهلت بده!»، و هم به معنی «ما را تحمیق کن!» می‌باشد؛ و دستاویزی برای دشمنان است.) و (آنچه به شما دستور داده می‌شود) بشنوید! و برای کافران (و استهزاکنندگان) عذاب دردناکی است."}, {"question": "بر اساس آیه 67 سوره مائده، پیامبر اکرم چه چیزی را ابلاغ کرد؟", "answers": ["حکم خدا", "حکم رسول خدا", "خواست عموم مردم"], "pq_id": "s5.67", "verse_content": "ای پیامبر! آنچه از طرف پروردگارت بر تو نازل شده است، کاملاً (به مردم) برسان! و اگر نکنی، رسالت او را انجام نداده‌ای! خداوند تو را از (خطرات احتمالی) مردم، نگاه می‌دارد؛ و خداوند، جمعیّت کافران (لجوج) را هدایت نمی‌کند."}, {"question": "آیه 14 سوره علق بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["نظارت خدا بر کارهای انسان", "نظارت رسول خدا بر انسان", "نظارت مردم بر مسئولان"], "pq_id": "s96.14", "verse_content": "آیا او ندانست که خداوند (همه اعمالش را) می‌بیند؟!"}, {"question": "آیه 163 سوره اعراف به کدام ویژگی بنی‌اسراییل اشاره دارد؟", "answers": ["بهانه‌جویی و تنبلی", "دورزدن قانون الهی", "قتل و آدم‌کشی"], "pq_id": "s7.163", "verse_content": "و از آنها درباره (سرگذشت) شهری که در ساحل دریا بود بپرس! زمانی که آنها در روزهای شنبه، تجاوز (و نافرمانی) خدا می‌کردند؛ همان هنگام که ماهیانشان، روز شنبه (که روز تعطیل و استراحت و عبادت بود، بر سطح آب،) آشکار می‌شدند؛ امّا در غیر روز شنبه، به سراغ آنها نمی‌آمدند؛ این چنین آنها را به چیزی آزمایش کردیم که نافرمانی می‌کردند!"}, {"question": "آیه 102 سوره آل عمران بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["رعایت حق تقوا", "تقوا به مقدار استطاعت", "تلاوت به مقدار امکان"], "pq_id": "s3.102", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! آن گونه که حق تقوا و پرهیزکاری است، از خدا بپرهیزید! و از دنیا نروید، مگر اینکه مسلمان باشید! (باید گوهر ایمان را تا پایان عمر، حفظ کنید!)"}, {"question": "آیه 94 سوره نساء بر کدام ویژگی دنیا تأکید دارد؟", "answers": ["اندک بودن", "ناپایدار بودن", "بی‌ارزش بودن"], "pq_id": "s4.94", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که در راه خدا گام می‌زنید (و به سفری برای جهاد می‌روید)، تحقیق کنید! و بخاطر اینکه سرمایه ناپایدار دنیا (و غنایمی) به دست آورید، به کسی که اظهار صلح و اسلام می‌کند نگویید: «مسلمان نیستی» زیرا غنیمتهای فراوانی (برای شما) نزد خداست. شما قبلاً چنین بودید؛ و خداوند بر شما منّت نهاد (و هدایت شدید). پس، (بشکرانه این نعمت بزرگ،) تحقیق کنید! خداوند به آنچه انجام می‌دهید آگاه است."}, {"question": "آیه 60 سوره انفال بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["جنگ و جهاد با دشمن", "ایجاد ترس در دل دشمن", "صلح و سازش با دشمن"], "pq_id": "s8.60", "verse_content": "هر نیرویی در قدرت دارید، برای مقابله با آنها [= دشمنان‌]، آماده سازید! و (همچنین) اسبهای ورزیده (برای میدان نبرد)، تا به وسیله آن، دشمن خدا و دشمن خویش را بترسانید! و (همچنین) گروه دیگری غیر از اینها را، که شما نمی‌شناسید و خدا آنها را می‌شناسد! و هر چه در راه خدا (و تقویت بنیه دفاعی اسلام) انفاق کنید، بطور کامل به شما بازگردانده می‌شود، و به شما ستم نخواهد شد!"}, {"question": "آیه 95 سوره نساء به کدام یک از ارزش‌های اسلامی اشاره دارد؟", "answers": ["فراگیری علم", "کسب تقوا", "جهاد در راه خدا"], "pq_id": "s4.95", "verse_content": "(هرگز) افراد باایمانی که بدون بیماری و ناراحتی، از جهاد بازنشستند، با مجاهدانی که در راه خدا با مال و جان خود جهاد کردند، یکسان نیستند! خداوند، مجاهدانی را که با مال و جان خود جهاد نمودند، بر قاعدان [= ترک‌کنندگان جهاد] برتری مهمّی بخشیده؛ و به هر یک از این دو گروه (به نسبت اعمال نیکشان،) خداوند وعده پاداش نیک داده، و مجاهدان را بر قاعدان، با پاداش عظیمی برتری بخشیده است."}, {"question": "آیه 114 سوره طه، بر گسترش چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["ظرفیت علمی", "ظرفیت وجودی", "ظرفیت دینی"], "pq_id": "s20.114", "verse_content": "پس بلندمرتبه است خداوندی که سلطان حقّ است! پس نسبت به (تلاوت) قرآن عجله مکن، پیش از آنکه وحی آن بر تو تمام شود؛ و بگو: «پروردگارا! علم مرا افزون کن!»"}, {"question": "آیه 75 سوره آل‌عمران، از چه کسانی تمجید می‌کند؟", "answers": ["مؤمنان امین", "غیرمسلمانان امین", "دانشمندان امین"], "pq_id": "s3.75", "verse_content": "و در میان اهل کتاب، کسانی هستند که اگر ثروت زیادی به رسم امانت به آنها بسپاری، به تو باز می‌گردانند؛ و کسانی هستند که اگر یک دینار هم به آنان بسپاری، به تو باز نمی‌گردانند؛ مگر تا زمانی که بالای سر آنها ایستاده (و بر آنها مسلّط) باشی! این بخاطر آن است که می‌گویند: «ما در برابر امّیّین [= غیر یهود]، مسؤول نیستیم.» و بر خدا دروغ می‌بندند؛ در حالی که می‌دانند (این سخن دروغ است)."}, {"question": "آیه 55 سوره نور، چه امری را بر عبادت خدا مقدم داشته است؟", "answers": ["امنیت مردم", "معیشت مردم", "اعتقادات مردم"], "pq_id": "s24.55", "verse_content": "خداوند به کسانی از شما که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند وعده می‌دهد که قطعاً آنان را حکمران روی زمین خواهد کرد، همان گونه که به پیشینیان آنها خلافت روی زمین را بخشید؛ و دین و آیینی را که برای آنان پسندیده، پابرجا و ریشه‌دار خواهد ساخت؛ و ترسشان را به امنیّت و آرامش مبدّل می‌کند، آنچنان که تنها مرا می پرستند و چیزی را شریک من نخواهند ساخت. و کسانی که پس از آن کافر شوند، آنها فاسقانند."}, {"question": "آیه 6 سوره نساء، شرط واگذاری اموال یتیمان به آنان را چه می‌داند؟", "answers": ["رسیدن به سن ازدواج", "رسیدن به رشد اقتصادی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s4.6", "verse_content": "و یتیمان را چون به حد بلوغ برسند، بیازمایید! اگر در آنها رشد (کافی) یافتید، اموالشان را به آنها بدهید! و پیش از آنکه بزرگ شوند، اموالشان را از روی اسراف نخورید! هر کس که بی‌نیاز است، (از برداشت حق الزحمه) خودداری کند؛ و آن کس که نیازمند است، به طور شایسته (و مطابق زحمتی که می‌کشد،) از آن بخورد. و هنگامی که اموالشان را به آنها بازمی‌گردانید، شاهد بگیرید! اگر چه خداوند برای محاسبه کافی است."}, {"question": "آیه 95 سوره صافات از چه کاری مذمت می‌کند؟", "answers": ["پرستش بت‌های خودساخته", "پرستش خورشید و ستارگان", "ساخت بت و مجسمه"], "pq_id": "s37.95", "verse_content": "گفت: «آیا چیزی را می‌پرستید که با دست خود می‌تراشید؟!"}, {"question": "بر اساس آیه 3 سوره مائده، نصب امام معصوم، چه ویژگی دارد؟", "answers": ["اکمال دین و اتمام نعمت", "مأیوس شدن کفار از غلبه بر اسلام", "هر دو مورد"], "pq_id": "s5.3", "verse_content": "گوشت مردار، و خون، و گوشت خوک، و حیواناتی که به غیر نام خدا ذبح شوند، و حیوانات خفه‌شده، و به زجر کشته شده، و آنها که بر اثر پرت‌شدن از بلندی بمیرند، و آنها که به ضرب شاخ حیوان دیگری مرده باشند، و باقیمانده صید حیوان درنده -مگر آنکه (بموقع به آن حیوان برسید، و) آن را سرببرید- و حیواناتی که روی بتها (یا در برابر آنها) ذبح می‌شوند، (همه) بر شما حرام شده است؛ و (همچنین) قسمت کردن گوشت حیوان به وسیله چوبه‌های تیر مخصوص بخت آزمایی؛ تمام این اعمال، فسق و گناه است -امروز، کافران از (زوال) آیین شما، مأیوس شدند؛ بنابر این، از آنها نترسید! و از (مخالفت) من بترسید! امروز، دین شما را کامل کردم؛ و نعمت خود را بر شما تمام نمودم؛ و اسلام را به عنوان آیین (جاودان) شما پذیرفتم- امّا آنها که در حال گرسنگی، دستشان به غذای دیگری نرسد، و متمایل به گناه نباشند، (مانعی ندارد که از گوشتهای ممنوع بخورند؛) خداوند، آمرزنده و مهربان است."}, {"question": "بر اساس آیه 25 سوره انعام، کافران چه نسبتی به قرآن می‌دادند؟", "answers": ["افسانه‌های تاریخی", "نوشته‌های دیگران", "اشعار جدید"], "pq_id": "s6.25", "verse_content": "پاره‌ای از آنها به (سخنان) تو، گوش فرامی‌دهند؛ ولی بر دلهای آنان پرده‌ها افکنده‌ایم تا آن را نفهمند؛ و در گوش آنها، سنگینی قرار داده‌ایم. و (آنها بقدری لجوجند که) اگر تمام نشانه‌های حق را ببینند، ایمان نمی‌آورند؛ تا آنجا که وقتی به سراغ تو می‌آیند که با تو پرخاشگری کنند، کافران می‌گویند: «اینها فقط افسانه‌های پیشینیان است!»"}, {"question": "آیه 55 سوره مائده به کدام ویژگی علی علیه‌السلام اشاره دارد؟", "answers": ["جهاد در میدان جنگ", "انفاق در حال نماز", "انفاق در میدان جنگ"], "pq_id": "s5.55", "verse_content": "سرپرست و ولیّ شما، تنها خداست و پیامبر او و آنها که ایمان آورده‌اند؛ همانها که نماز را برپا می‌دارند، و در حال رکوع، زکات می‌دهند."}, {"question": "آیه 36 سوره احزاب چه امری را از مسلمانان نفی می‌کند؟", "answers": ["حق انتخاب در برابر دستورات خدا", "حق انتخاب در برابر دستور رسول خدا", "هر دو مورد"], "pq_id": "s33.36", "verse_content": "هیچ مرد و زن با ایمانی حق ندارد هنگامی که خدا و پیامبرش امری را لازم بدانند، اختیاری (در برابر فرمان خدا) داشته باشد؛ و هر کس نافرمانی خدا و رسولش را کند، به گمراهی آشکاری گرفتار شده است!"}, {"question": "بر اساس آیه 65 سوره نساء، نشانه ایمان واقعی چیست؟", "answers": ["تسلیم بودن در برابر خدا", "تسلیم بودن در برابر رسول خدا", "‌تسلیم بودن در برابر آیات کتاب خدا"], "pq_id": "s4.65", "verse_content": "به پروردگارت سوگند که آنها مؤمن نخواهند بود، مگر اینکه در اختلافات خود، تو را به داوری طلبند؛ و سپس از داوری تو، در دل خود احساس ناراحتی نکنند؛ و کاملا تسلیم باشند."}, {"question": "بر اساس آیه 56 سوره احزاب، چه کسانی تسلیم پیامبر اکرم هستند؟", "answers": ["اهل ایمان", "فرشتگان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s33.56", "verse_content": "خدا و فرشتگانش بر پیامبر درود می‌فرستند؛ ای کسانی که ایمان آورده‌اید، بر او درود فرستید و سلام گویید و کاملاً تسلیم (فرمان او) باشید."}, {"question": "آیه 111 سوره بقره، مؤمنان را به تسلیم بودن در برابر چه امری توصیه می‌کند؟", "answers": ["اکثریت جامعه", "منطق و استدلال", "نظر والدین"], "pq_id": "s2.111", "verse_content": "آنها گفتند: «هیچ کس، جز یهود یا نصاری، هرگز داخل بهشت نخواهد شد.» این آرزوی آنهاست! بگو: «اگر راست می‌گویید، دلیل خود را (بر این موضوع) بیاورید!»"}, {"question": "آیه 114 سوره هود، بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["خوبی‌ها، بدی‌ها را از بین می‌برد", "خداوند بدی‌ها را به خوبی تبدیل می‌کند", "بدی‌ها، خوبی‌ها را از بین می‌برد"], "pq_id": "s11.114", "verse_content": "در دو طرف روز، و اوایل شب، نماز را برپا دار؛ چرا که حسنات، سیئات (و آثار آنها را) از بین می‌برند؛ این تذکّری است برای کسانی که اهل تذکّرند!"}, {"question": "آیه 79 سوره بقره به کدام عامل بدعاقبتی اشاره دارد؟", "answers": ["شکم پرستی", "دنیا پرستی", "وطن پرستی"], "pq_id": "s2.79", "verse_content": "پس وای بر آنها که نوشته‌ای با دست خود می‌نویسند، سپس می‌گویند: «این، از طرف خداست.» تا آن را به بهای کمی بفروشند. پس وای بر آنها از آنچه با دست خود نوشتند؛ و وای بر آنان از آنچه از این راه به دست می‌آورند!"}, {"question": "آیه 176 سوره اعراف، به کدام عامل بدعاقبتی اشاره دارد؟", "answers": ["دلبستگی به دنیا", "هواپرستی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s7.176", "verse_content": "و اگر می‌خواستیم، (مقام) او را با این آیات (و علوم و دانشها) بالا می‌بردیم؛ (اما اجبار، بر خلاف سنت ماست؛ پس او را به حال خود رها کردیم) و او به پستی گرایید، و از هوای نفس پیروی کرد! مثل او همچون سگ (هار) است که اگر به او حمله کنی، دهانش را باز، و زبانش را برون می‌آورد، و اگر او را به حال خود واگذاری، باز همین کار را می‌کند؛ (گویی چنان تشنه دنیاپرستی است که هرگز سیراب نمی‌شود! (این مثل گروهی است که آیات ما را تکذیب کردند؛ این داستانها را (برای آنها) بازگو کن، شاید بیندیشند (و بیدار شوند)!"}, {"question": "آیه 29 سوره فرقان، به کدام عامل انحراف از حق اشاره دارد؟", "answers": ["والدین ناصالح", "مربیان ناصالح", "دوستان بد"], "pq_id": "s25.29", "verse_content": "او مرا از یادآوری (حق) گمراه ساخت بعد از آنکه (یاد حق) به سراغ من آمده بود!» و شیطان همیشه خوارکنند* انسان بوده است!"}, {"question": "آیه 21 سوره روم به کدام هدف ازدواج اشاره نموده است؟", "answers": ["آرامش همسران", "تربیت فرزندان", "رشد اجتماعی"], "pq_id": "s30.21", "verse_content": "و از نشانه‌های او اینکه همسرانی از جنس خودتان برای شما آفرید تا در کنار آنان آرامش یابید، و در میانتان مودّت و رحمت قرار داد؛ در این نشانه‌هایی است برای گروهی که تفکّر می‌کنند!"}, {"question": "آیه 114 سوره طه به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["جهاد در راه خدا", "طلب علم از خدا", "خدمت به مردم، برای خدا"], "pq_id": "s20.114", "verse_content": "پس بلندمرتبه است خداوندی که سلطان حقّ است! پس نسبت به (تلاوت) قرآن عجله مکن، پیش از آنکه وحی آن بر تو تمام شود؛ و بگو: «پروردگارا! علم مرا افزون کن!»"}, {"question": "آیه 72 سوره فرقان، به چه امری سفارش می‌فرماید؟", "answers": ["گذشت با کرامت", "اعراض از جاهلان", "رفتار مسالمت آمیز"], "pq_id": "s25.72", "verse_content": "و کسانی که شهادت به باطل نمی‌دهند (و در مجالس باطل شرکت نمی‌کنند)؛ و هنگامی که با لغو و بیهودگی برخورد کنند، بزرگوارانه از آن می‌گذرند."}, {"question": "آیه 53 سوره احزاب به کدام فلسفه حجاب اشاره دارد؟", "answers": ["دوری از فساد و فحشا", "پاکی دل و جان", "حفظ خانواده از جدایی"], "pq_id": "s33.53", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! در خانه‌های پیامبر داخل نشوید مگر به شما برای صرف غذا اجازه داده شود، در حالی که (قبل از موعد نیایید و) در انتظار وقت غذا ننشینید؛ امّا هنگامی که دعوت شدید داخل شوید؛ و وقتی غذا خوردید پراکنده شوید، و (بعد از صرف غذا) به بحث و صحبت ننشینید؛ این عمل، پیامبر را ناراحت می‌نماید، ولی از شما شرم می‌کند (و چیزی نمی‌گوید)؛ امّا خداوند از (بیان) حق شرم ندارد! و هنگامی که چیزی از وسایل زندگی را (بعنوان عاریت) از آنان [= همسران پیامبر] می‌خواهید از پشت پرده بخواهید؛ این کار برای پاکی دلهای شما و آنها بهتر است! و شما حق ندارید رسول خدا را آزار دهید، و نه هرگز همسران او را بعد از او به همسری خود درآورید که این کار نزد خدا بزرگ است!"}, {"question": "آیه 58 سوره مریم، به کدام ویژگی مؤمنان واقعی اشاره می‌کند؟", "answers": ["گریه در مناجات", "گریه در سجده", "گریه در جبهه"], "pq_id": "s19.58", "verse_content": "آنها پیامبرانی بودند که خداوند مشمول نعمتشان قرار داده بود، از فرزندان آدم، و از کسانی که با نوح بر کشتی سوار کردیم، و از دودمان ابراهیم و یعقوب، و از کسانی که هدایت کردیم و برگزیدیم. آنها کسانی بودند که وقتی آیات خداوند رحمان بر آنان خوانده می‌شد به خاک می‌افتادند، در حالی که سجده می‌کردند و گریان بودند."}, {"question": "خداوند در آیه 103 سوره آل‌عمران، به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["وحدت بر مدار دین", "دوری از تفرقه و جدایی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s3.103", "verse_content": "و همگی به ریسمان خدا [= قرآن و اسلام، و هرگونه وسیله وحدت‌]، چنگ زنید، و پراکنده نشوید! و نعمت (بزرگِ) خدا را بر خود، به یاد آرید که چگونه دشمن یکدیگر بودید، و او میان دلهای شما، الفت ایجاد کرد، و به برکتِ نعمتِ او، برادر شدید! و شما بر لبِ حفره‌ای از آتش بودید، خدا شما را از آن نجات داد؛ این چنین، خداوند آیات خود را برای شما آشکار می‌سازد؛ شاید پذیرای هدایت شوید."}, {"question": "آیه 32 سوره روم به کدام نشانه شرک اشاره دارد؟", "answers": ["تفرقه در دین", "عدم اخلاص در کارها", "نفاق در قلب و عمل"], "pq_id": "s30.32", "verse_content": "از کسانی که دین خود را پراکنده ساختند و به دسته‌ها و گروه‌ها تقسیم شدند! و (عجب اینکه) هر گروهی به آنچه نزد آنهاست (دلبسته و) خوشحالند!"}, {"question": "آیه 46 سوره سبأ بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["قیام برای خدا", "خدمت به محرومان", "عبادت برای خدا"], "pq_id": "s34.46", "verse_content": "بگو: «شما را تنها به یک چیز اندرز می‌دهم، و آن اینکه: دو نفر دو نفر یا یک نفر یک نفر برای خدا قیام کنید، سپس بیندیشید این دوست و همنشین شما [= محمّد] هیچ گونه جنونی ندارد؛ او فقط بیم‌دهنده شما در برابر عذاب شدید (الهی) است!»"}, {"question": "آیه 13 سوره ابراهیم، در جریان انقلاب ایران چه مصداقی پیدا کرد؟", "answers": ["تبعید امام به ترکیه", "شکنجه یاران امام", "پیروزی امام بر شاه"], "pq_id": "s14.13", "verse_content": "(ولی) کافران به پیامبران خود گفتند: «ما قطعاً شما را از سرزمین خود بیرون خواهیم کرد، مگر اینکه به آیین ما بازگردید!» در این حال، پروردگارشان به آنها وحی فرستاد که: «ما ظالمان را هلاک می‌کنیم!"}, {"question": "آیه 4 سوره قصص، به کدام نقشه نظام فرعونی اشاره دارد؟", "answers": ["کشتن مبارزان", "شکنجه مخالفان", "تفرقه میان مردم"], "pq_id": "s28.4", "verse_content": "فرعون در زمین برتری‌جویی کرد، و اهل آن را به گروه‌های مختلفی تقسیم نمود؛ گروهی را به ضعف و ناتوانی می‌کشاند، پسرانشان را سر می‌برید و زنانشان را (برای کنیزی و خدمت) زنده نگه می‌داشت؛ او به یقین از مفسدان بود!"}, {"question": "آیه 77 سوره قصص به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["احسان به دیگران", "آموزش علوم به دیگران", "مبارزه با ستمگران"], "pq_id": "s28.77", "verse_content": "و در آنچه خدا به تو داده، سرای آخرت را بطلب؛ و بهره‌ات را از دنیا فراموش مکن؛ و همان‌گونه که خدا به تو نیکی کرده نیکی کن؛ و هرگز در زمین در جستجوی فساد مباش، که خدا مفسدان را دوست ندارد!"}, {"question": "بر اساس آیه 168سوره شعراء، گفتن کدام عبارت مجاز است؟", "answers": ["فلانی آدم بدی است", "فلانی کارهایش بد است", "فلانی مانند اجدادش آدم بدی است"], "pq_id": "s26.168", "verse_content": "گفت: «من دشمن سرسخت اعمال شما هستم!"}, {"question": "آیه 82 سوره اسراء به کدام ویژگی قرآن اشاره دارد؟", "answers": ["شفای از بیماری‌ها", "بیان همه نیازها", "عدم تحریف آیات"], "pq_id": "s17.82", "verse_content": "و از قرآن، آنچه شفا و رحمت است برای مؤمنان، نازل می‌کنیم؛ و ستمگران را جز خسران (و زیان) نمی‌افزاید."}, {"question": "در آیه آخر سوره فلق، از چه چیزی به خدا پناه می‌بریم؟", "answers": ["وسواس", "شیطان", "حسادت"], "pq_id": "s113.5", "verse_content": "و از شرّ هر حسودی هنگامی که حسد می‌ورزد!"}, {"question": "آیه 50 سوره توبه به کدام گزینه اشاره دارد؟", "answers": ["ناراحتی دشمن از پیشرفت مسلمانان", "جلوگیری دشمن از پیشرفت مسلمانان", "خوشحالی دشمن از عدم پیشرفت مسلمانان"], "pq_id": "s9.50", "verse_content": "هرگاه نیکی به تو رسد، آنها را ناراحت می‌کند؛ و اگر مصیبتی به تو رسد، می‌گویند: «ما تصمیم خود را از پیش گرفته‌ایم.» و بازمی‌گردند در حالی که خوشحالند!"}, {"question": "آیه 213 سوره شعراء از چه کاری نهی می‌کند؟", "answers": ["با خدا کسی را نخوانید", "با خدا کسی را به عنوان خدا نخوانید", "جز خدا کسی را نخوانید"], "pq_id": "s26.213", "verse_content": "(ای پیامبر!) هیچ معبودی را با خداوند مخوان، که از معذّبین خواهی بود!"}, {"question": "بر اساس آیه 15 سوره زمر، خسارت واقعی کدام است؟", "answers": ["خسارت در مال و ثروت", "خسارت در علم و دانش", "خسارت در نفس و روح انسان"], "pq_id": "s39.15", "verse_content": "شما هر چه را جز او می‌خواهید بپرستید!» بگو: «زیانکاران واقعی آنانند که سرمایه وجود خویش و بستگانشان را در روز قیامت از دست داده‌اند! آگاه باشید زیان آشکار همین است!»"}, {"question": "آیه 44 سوره مائده، بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["حکومت حضرت موسی بر اساس تورات", "حکومت عالمان یهود بر اساس تورات", "حکومت حضرت موسی و عالمان بر اساس تورات"], "pq_id": "s5.44", "verse_content": "ما تورات را نازل کردیم در حالی که در آن، هدایت و نور بود؛ و پیامبران، که در برابر فرمان خدا تسلیم بودند، با آن برای یهود حکم می‌کردند؛ و (همچنین) علما و دانشمندان به این کتاب که به آنها سپرده شده و بر آن گواه بودند، داوری می‌نمودند. بنابر این، (بخاطر داوری بر طبق آیات الهی،) از مردم نهراسید! و از من بترسید! و آیات مرا به بهای ناچیزی نفروشید! و آنها که به احکامی که خدا نازل کرده حکم نمی‌کنند، کافرند."}, {"question": "بر اساس آیه 126 سوره بقره، رزق الهی شامل چه کسانی می‌شود؟", "answers": ["مؤمنان", "کافران", "مؤمنان و کافران"], "pq_id": "s2.126", "verse_content": "و (به یاد آورید) هنگامی را که ابراهیم عرض کرد: «پروردگارا! این سرزمین را شهر امنی قرار ده! و اهل آن را -آنها که به خدا و روز بازپسین، ایمان آورده‌اند- از ثمرات (گوناگون)، روزی ده!» گفت: «(ما دعای تو را اجابت کردیم؛ و مؤمنان را از انواع برکات، بهره‌مند ساختیم؛) اما به آنها که کافر شدند، بهره کمی خواهیم داد؛ سپس آنها را به عذاب آتش می‌کشانیم؛ و چه بد سرانجامی دارند»"}, {"question": "آیه 103 سوره آل‌عمران، تفرقه را به چه امری تشبیه کرده است؟", "answers": ["گودال آتش", "طناب پوسیده", "شب ظلمانی"], "pq_id": "s3.103", "verse_content": "و همگی به ریسمان خدا [= قرآن و اسلام، و هرگونه وسیله وحدت‌]، چنگ زنید، و پراکنده نشوید! و نعمت (بزرگِ) خدا را بر خود، به یاد آرید که چگونه دشمن یکدیگر بودید، و او میان دلهای شما، الفت ایجاد کرد، و به برکتِ نعمتِ او، برادر شدید! و شما بر لبِ حفره‌ای از آتش بودید، خدا شما را از آن نجات داد؛ این چنین، خداوند آیات خود را برای شما آشکار می‌سازد؛ شاید پذیرای هدایت شوید."}, {"question": "آیه 14 سوره شوری، به کدام یک از عوامل تفرقه اشاره دارد؟", "answers": ["حرص و بخل", "حسادت", "ریاست طلبی"], "pq_id": "s42.14", "verse_content": "آنان پراکنده نشدند مگر بعد از آنکه علم و آگاهی به سراغشان آمد؛ و این تفرقه جویی بخاطر انحراف از حق (و عداوت و حسد) بود؛ و اگر فرمانی از سوی پروردگارت صادر نشده بود که تا سرآمد معیّنی (زنده و آزاد) باشند، در میان آنها داوری می‌شد؛ و کسانی که بعد از آنها وارثان کتاب شدند نسبت به آن در شک و تردیدند، شکی همراه با بدبینی!"}, {"question": "آیه 197 سوره بقره، از چه کاری نهی می‌کند؟", "answers": ["جدال در مراسم حج", "روزه گرفتن در ایام حج", "آرایش در حال احرام"], "pq_id": "s2.197", "verse_content": "حج، در ماه‌های معینی است! و کسانی که (با بستن احرام، و شروع به مناسک حج،) حج را بر خود فرض کرده‌اند، (باید بدانند که) در حج، آمیزش جنسی با زنان، و گناه و جدال نیست! و آنچه از کارهای نیک انجام دهید، خدا آن را می‌داند. و زاد و توشه تهیه کنید، که بهترین زاد و توشه، پرهیزکاری است! و از من بپرهیزید ای خردمندان!"}, {"question": "آیه 92 سوره انبیا بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["همدلی همسران در زندگی", "وحدت امت اسلامی", "وحدت مردم جهان"], "pq_id": "s21.92", "verse_content": "این (پیامبران بزرگ و پیروانشان) همه امّت واحدی بودند (و پیرو یک هدف)؛ و من پروردگار شما هستم؛ پس مرا پرستش کنید!"}, {"question": "آیه 114 سوره هود چه شیوه‌ای را درباره خطاکاران مطرح می‌کند؟", "answers": ["پوشاندن بدی‌ها با خوبی‌ها", "حبط خوبی‌ها به خاطر بدی‌ها", "گذشت از بدی‌ها"], "pq_id": "s11.114", "verse_content": "در دو طرف روز، و اوایل شب، نماز را برپا دار؛ چرا که حسنات، سیئات (و آثار آنها را) از بین می‌برند؛ این تذکّری است برای کسانی که اهل تذکّرند!"}, {"question": "آیه 32 سوره حج بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["انجام مراسم حج", "تعظیم شعائر الهی", "اقامه نماز جماعت"], "pq_id": "s22.32", "verse_content": "این است (مناسک حج)! و هر کس شعائر الهی را بزرگ دارد، این کار نشانه تقوای دلهاست."}, {"question": "آیه 34 سوره ابراهیم بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["گستردگی نعمت‌های الهی", "مدیریت نادرست انسان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s14.34", "verse_content": "و از هر چیزی که از او خواستید، به شما داد؛ و اگر نعمتهای خدا را بشمارید، هرگز آنها را شماره نتوانید کرد! انسان، ستمگر و ناسپاس است!"}, {"question": "بر اساس آیه 10 سوره منافقون، اهل ایمان برای چه کاری از خداوند می‌خواهند که مرگشان را به تأخیر بیاندازد؟", "answers": ["توبه از گناهان", "انفاق به نیازمندان", "رسیدگی به فرزندان"], "pq_id": "s63.10", "verse_content": "از آنچه به شما روزی داده‌ایم انفاق کنید، پیش از آنکه مرگ یکی از شما فرا رسد و بگوید: «پروردگارا! چرا (مرگ) مرا مدت کمی به تأخیر نینداختی تا (در راه خدا) صدقه دهم و از صالحان باشم؟!»"}, {"question": "آیه 97 سوره نساء چه کسانی را به جهت عدم هجرت توبیخ می‌کند؟", "answers": ["دانشمندان علوم اسلامی", "مستضعفان دینی", "خدمت گزاران جامعه اسلامی"], "pq_id": "s4.97", "verse_content": "کسانی که فرشتگان (قبض ارواح)، روح آنها را گرفتند در حالی که به خویشتن ستم کرده بودند، به آنها گفتند: «شما در چه حالی بودید؟ (و چرا با اینکه مسلمان بودید، در صفِ کفّار جای داشتید؟!)» گفتند: «ما در سرزمین خود، تحت فشار و مستضعف بودیم.» آنها [= فرشتگان‌] گفتند: «مگر سرزمین خدا، پهناور نبود که مهاجرت کنید؟!» آنها (عذری نداشتند، و) جایگاهشان دوزخ است، و سرانجام بدی دارند."}, {"question": "آیه 33 سوره توبه بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["حاکمیت جهانی اسلام", "مسلمان شدن همه مردم", "جنگ میان اسلام و کفر"], "pq_id": "s9.33", "verse_content": "او کسی است که رسولش را با هدایت و آیین حق فرستاد، تا آن را بر همه آیین‌ها غالب گرداند، هر چند مشرکان کراهت داشته باشند!"}, {"question": "آیه 111 سوره توبه خداوند را خریدار چه چیزی معرفی می‌کند؟", "answers": ["جان مؤمنان", "اموال مؤمنان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s9.111", "verse_content": "خداوند از مؤمنان، جانها و اموالشان را خریداری کرده، که (در برابرش) بهشت برای آنان باشد؛ (به این گونه که:) در راه خدا پیکار می‌کنند، می‌کشند و کشته می‌شوند؛ این وعده حقّی است بر او، که در تورات و انجیل و قرآن ذکر فرموده؛ و چه کسی از خدا به عهدش وفادارتر است؟! اکنون بشارت باد بر شما، به داد و ستدی که با خدا کرده‌اید؛ و این است آن پیروزی بزرگ!"}, {"question": "آیه 22 سوره مجادله بر کدام ویژگی حزب الله اشاره دارد؟", "answers": ["استواری در ایمان", "بیزاری از دشمنان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s58.22", "verse_content": "هیچ قومی را که ایمان به خدا و روز رستاخیز دارند نمی‌یابی که با دشمنان خدا و رسولش دوستی کنند، هر چند پدران یا فرزندان یا برادران یا خویشاوندانشان باشند؛ آنان کسانی هستند که خدا ایمان را بر صفحه دلهایشان نوشته و با روحی از ناحیه خودش آنها را تقویت فرموده، و آنها را در باغهایی از بهشت وارد می‌کند که نهرها از زیر (درختانش) جاری است، جاودانه در آن می‌مانند؛ خدا از آنها خشنود است، و آنان نیز از خدا خشنودند؛ آنها «حزب اللّه» اند؛ بدانید «حزب اللّه» پیروزان و رستگارانند."}, {"question": "آیه 45 سوره هود بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["پسر پیامبر بودن عامل نجات نیست", "پسر پیامبر بودن مایه فضیلت است", "فرزندان پیامبران، در اولویت پیامبری هستند"], "pq_id": "s11.45", "verse_content": "نوح به پروردگارش عرض کرد: «پروردگارا! پسرم از خاندان من است؛ و وعده تو (در مورد نجات خاندانم) حق است؛ و تو از همه حکم‌کنندگان برتری!»"}, {"question": "آیه 37 سوره نور از چه کسانی تجلیل می‌کند؟", "answers": ["عالمان متعهّد", "رزمندگان مخلص", "بازاریان مؤمن"], "pq_id": "s24.37", "verse_content": "مردانی که نه تجارت و نه معامله‌ای آنان را از یاد خدا و برپاداشتن نماز و ادای زکات غافل نمی‌کند؛ آنها از روزی می‌ترسند که در آن، دلها و چشمها زیر و رو می‌شود."}, {"question": "آیه 24 سوره معارج بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["حق نیازمندان در اموال ثروتمندان", "حق فرزندان در اموال پدران", "حق نیازمندان در اموال عمومی"], "pq_id": "s70.24", "verse_content": "و آنها که در اموالشان حق معلومی است..."}, {"question": "آیه 30 سوره شوری به کدام کیفر الهی اشاره دارد؟", "answers": ["کیفرهای دنیوی", "کیفرهای تدریجی", "کیفرهای اخروی"], "pq_id": "s42.30", "verse_content": "هر مصیبتی به شما رسد بخاطر اعمالی است که انجام داده‌اید، و بسیاری را نیز عفو می‌کند!"}, {"question": "آیه 182 سوره اعراف به کدام کیفر الهی اشاره دارد؟", "answers": ["کیفر فوری در دنیا", "کیفر تدریجی در دنیا", "کیفر تدریجی در قیامت"], "pq_id": "s7.182", "verse_content": "و آنها که آیات ما را تکذیب کردند، به تدریج از جائی که نمی‌دانند، گرفتار مجازاتشان خواهیم کرد."}, {"question": "آیه 75 سوره نساء، به چه امری سفارش می‌کند؟", "answers": ["مبارزه با دشمنان", "مبارزه برای آزادی مستضعفان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s4.75", "verse_content": "چرا در راه خدا، و (در راه) مردان و زنان و کودکانی که (به دست ستمگران) تضعیف شده‌اند، پیکار نمی‌کنید؟! همان افراد (ستمدیده‌ای) که می‌گویند: «پروردگارا! ما را از این شهر (مکه)، که اهلش ستمگرند، بیرون ببر! و از طرف خود، برای ما سرپرستی قرار ده! و از جانب خود، یار و یاوری برای ما تعیین فرما!"}, {"question": "آیه 86 سوره توبه به کدام گروه از افراد جامعه اشاره دارد؟", "answers": ["فقیران بی‌تفاوت", "مرفّهان بی‌درد", "مرفّهان بی‌دین"], "pq_id": "s9.86", "verse_content": "و هنگامی که سوره‌ای نازل شود (و به آنان دستور دهد) که: «به خدا ایمان بیاورید! و همراه پیامبرش جهاد کنید!»، افرادی از آنها [= گروه منافقان‌] که توانایی دارند، از تو اجازه می‌خواهند و می‌گویند: «بگذار ما با قاعدین [= آنها که از جهاد معافند] باشیم!»"}, {"question": "آیه دوم سوره حشر به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["بیرون راندن دشمنان از دیار اسلامی", "ایجاد رعب و هراس در دل دشمن", "هر دو مورد"], "pq_id": "s59.2", "verse_content": "او کسی است که کافران اهل کتاب را در نخستین برخورد (با مسلمانان) از خانه‌هایشان بیرون راند! گمان نمی‌کردید آنان خارج شوند، و خودشان نیز گمان می‌کردند که دِژهای محکمشان آنها را از عذاب الهی مانع می‌شود؛ امّا خداوند از آنجا که گمان نمی‌کردند به سراغشان آمد و در دلهایشان ترس و وحشت افکند، بگونه‌ای که خانه‌های خود را با دست خویش و با دست مؤمنان ویران می‌کردند؛ پس عبرت بگیرید ای صاحبان چشم!"}, {"question": "آیه 42 سوره رعد به کدام صفت الهی اشاره دارد؟", "answers": ["عزت الهی", "قدرت الهی", "تدبیر الهی"], "pq_id": "s13.42", "verse_content": "پیش از آنان نیز کسانی طرحها و نقشه‌ها کشیدند؛ ولی تمام طرحها و نقشه‌ها از آن خداست! او از کار هر کس آگاه است؛ و بزودی کفّار می‌دانند سرانجام (نیک و بد) در سرای دیگر از آن کیست!"}, {"question": "بر اساس آیه 83 سوره قصص، بهشت برای چه کسانی است؟", "answers": ["کسانی که اهل جهاد باشند", "کسانی که به دنبال بزرگی باشند", "کسانی که اهل نماز باشند"], "pq_id": "s28.83", "verse_content": "(آری،) این سرای آخرت را (تنها) برای کسانی قرارمی‌دهیم که اراده برتری‌جویی در زمین و فساد را ندارند؛ و عاقبت نیک برای پرهیزگاران است!"}, {"question": "در آیه 19 سوره توبه، چه کاری برتر شمرده شده است؟", "answers": ["خدمت به حجاج", "ایمان به خدا", "ایمان و جهاد در راه خدا"], "pq_id": "s9.19", "verse_content": "آیا سیراب کردن حجاج، و آباد ساختن مسجد الحرام را، همانند (عمل) کسی قرار دادید که به خدا و روز قیامت ایمان آورده، و در راه او جهاد کرده است؟! (این دو،) نزد خدا مساوی نیستند! و خداوند گروه ظالمان را هدایت نمی‌کند!"}, {"question": "بر اساس آیه 37 سوره حج، هدف خداوند از قربانی کردن حاجیان چیست؟", "answers": ["اطعام نیازمندان", "ریختن خون قربانی", "تقوا و پرهیزکاری حاجیان"], "pq_id": "s22.37", "verse_content": "نه گوشتها و نه خونهای آنها، هرگز به خدا نمی‌رسد. آنچه به او می‌رسد، تقوا و پرهیزگاری شماست. این گونه خداوند آنها را مسخّر شما ساخته، تا او را بخاطر آنکه شما را هدایت کرده است بزرگ بشمرید؛ و بشارت ده نیکوکاران را!"}, {"question": "آیه 279 سوره بقره، بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["به دیگران ظلم نکنید", "زیر بار ظلم نروید", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.279", "verse_content": "اگر (چنین) نمی‌کنید، بدانید خدا و رسولش، با شما پیکار خواهند کرد! و اگر توبه کنید، سرمایه‌های شما، از آنِ شماست [= اصل سرمایه، بدون سود]؛ نه ستم می‌کنید، و نه بر شما ستم وارد می‌شود."}, {"question": "آیه 60 سوره انفال، مؤمنان را به چه امری سفارش می‌کند؟", "answers": ["نترسیدن از دشمن", "ترساندن دشمن", "مقاومت در برابر دشمنان"], "pq_id": "s8.60", "verse_content": "هر نیرویی در قدرت دارید، برای مقابله با آنها [= دشمنان‌]، آماده سازید! و (همچنین) اسبهای ورزیده (برای میدان نبرد)، تا به وسیله آن، دشمن خدا و دشمن خویش را بترسانید! و (همچنین) گروه دیگری غیر از اینها را، که شما نمی‌شناسید و خدا آنها را می‌شناسد! و هر چه در راه خدا (و تقویت بنیه دفاعی اسلام) انفاق کنید، بطور کامل به شما بازگردانده می‌شود، و به شما ستم نخواهد شد!"}, {"question": "آیه 23 سوره شوری، مسلمانان را به چه چیزی سفارش می‌کند؟", "answers": ["دوستی با دیگر مسلمانان", "دوستی با اولیای خدا", "محبّت اهل بیت رسول خدا"], "pq_id": "s42.23", "verse_content": "این همان چیزی است که خداوند بندگانش را که ایمان آورده و اعمال صالح انجام داده‌اند به آن نوید می‌دهد! بگو: «من هیچ پاداشی از شما بر رسالتم درخواست نمی‌کنم جز دوست‌داشتن نزدیکانم [= اهل بیتم‌]؛ و هر کس کار نیکی انجام دهد، بر نیکی‌اش می‌افزاییم؛ چرا که خداوند آمرزنده و سپاسگزار است."}, {"question": "آیه 67 سوره زخرف، به کدام ویژگی کافران در قیامت اشاره دارد؟", "answers": ["تبدیل دوستی ها به دشمنی", "تبدیل دشمنی‌ها به دوستی", "تبدیل کفر به ایمان"], "pq_id": "s43.67", "verse_content": "دوستان در آن روز دشمن یکدیگرند، مگر پرهیزگاران!"}, {"question": "بر اساس آیه 78 سوره هود، نهی از منکر نشانه چیست؟", "answers": ["رشد و کمال آدمی", "عشق و سوز عاطفی", "غیرت دینی"], "pq_id": "s11.78", "verse_content": "قوم او (بقصد مزاحمت میهمانان) بسرعت به سراغ او آمدند -و قبلاً کارهای بد انجام می‌دادند- گفت: «ای قوم من! اینها دختران منند؛ برای شما پاکیزه‌ترند! (با آنها ازدواج کنید؛ و از زشتکاری چشم بپوشید!) از خدا بترسید؛ و مرا در مورد میهمانانم رسوا نسازید! آیا در میان شما یک مرد فهمیده و آگاه وجود ندارد؟!»"}, {"question": "آیه 8 سوره تکویر درباره حمایت از چه کسی است؟", "answers": ["اسیر دشمن", "مشرک مظلوم", "اسیر مشرک"], "pq_id": "s81.8", "verse_content": "و در آن هنگام که از دختران زنده به گور شده سؤال شود:"}, {"question": "آیه 257 سوره بقره بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["تعلیم و تربیت فرزندان", "خارج کردن مردم از ظلمت به نور", "مبارزه با ظلم و ظلمت"], "pq_id": "s2.257", "verse_content": "خداوند، ولی و سرپرست کسانی است که ایمان آورده‌اند؛ آنها را از ظلمتها، به سوی نور بیرون می‌برد. (اما) کسانی که کافر شدند، اولیای آنها طاغوتها هستند؛ که آنها را از نور، به سوی ظلمتها بیرون می‌برند؛ آنها اهل آتشند و همیشه در آن خواهند ماند."}, {"question": "آیه 128 سوره توبه کدام ویژگی پیامبر را بیان می‌کند؟", "answers": ["جهاد با دشمنان", "رسیدگی به نیازمندان", "دلسوزی برای هدایت مردم"], "pq_id": "s9.128", "verse_content": "به یقین، رسولی از خود شما بسویتان آمد که رنجهای شما بر او سخت است؛ و اصرار بر هدایت شما دارد؛ و نسبت به مؤمنان، رئوف و مهربان است!"}, {"question": "آیه 69 سوره عنکبوت، راه دریافت هدایت ویژه الهی را چه می‌داند؟", "answers": ["نماز و نیایش", "صدقه و زکات", "تلاش خالصانه برای خدا"], "pq_id": "s29.69", "verse_content": "و آنها که در راه ما (با خلوص نیّت) جهاد کنند، قطعاً به راه‌های خود، هدایتشان خواهیم کرد؛ و خداوند با نیکوکاران است."}, {"question": "بر اساس آیه 2 سوره جن، وظیفه پیامبران چیست؟", "answers": ["رساندن مردم به رشد و کمال", "رساندن مردم به بهشت نعمت", "دور کردن مردم از دنیای مادی"], "pq_id": "s72.2", "verse_content": "که به راه راست هدایت می‌کند، پس ما به آن ایمان آورده‌ایم و هرگز کسی را شریک پروردگارمان قرارنمی‌دهیم!"}, {"question": "آیه اولیه سوره عصر بر چه امری تاکید می کند؟", "answers": ["کرامت انسان", "شرافت انسان", "خسارت انسان"], "pq_id": "s103.2", "verse_content": "که انسانها همه در زیانند؛"}, {"question": "آیه 102 سوره بقره از چه چیزی انتقاد می کند؟", "answers": ["آموزش امور مضّر", "آموزش امور بی فایده", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.102", "verse_content": "و (یهود) از آنچه شیاطین در عصر سلیمان بر مردم می‌خواندند پیروی کردند. سلیمان هرگز (دست به سحر نیالود؛ و) کافر نشد؛ ولی شیاطین کفر ورزیدند؛ و به مردم سحر آموختند. و (نیز یهود) از آنچه بر دو فرشته بابل «هاروت» و «ماروت»، نازل شد پیروی کردند. (آن دو، راه سحر کردن را، برای آشنایی با طرز ابطال آن، به مردم یاد می‌دادند. و) به هیچ کس چیزی یاد نمی‌دادند، مگر اینکه از پیش به او می‌گفتند: «ما وسیله آزمایشیم کافر نشو! (و از این تعلیمات، سوء استفاده نکن!)» ولی آنها از آن دو فرشته، مطالبی را می‌آموختند که بتوانند به وسیله آن، میان مرد و همسرش جدایی بیفکنند؛ ولی هیچ گاه نمی‌توانند بدون اجازه خداوند، به انسانی زیان برسانند. آنها قسمتهایی را فرامی‌گرفتند که به آنان زیان می‌رسانید و نفعی نمی‌داد. و مسلما می‌دانستند هر کسی خریدار این گونه متاع باشد، در آخرت بهره‌ای نخواهد داشت. و چه زشت و ناپسند بود آنچه خود را به آن فروختند، اگر می‌دانستند!!"}, {"question": "آیه 3 سوره تحریم به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["توبیخ خطاکار، به حداقل", "توبیخ گنهکار، به حداکثر", "پذیرش توبه خطاکار"], "pq_id": "s66.3", "verse_content": "(به خاطر بیاورید) هنگامی را که پیامبر یکی از رازهای خود را به بعضی از همسرانش گفت، ولی هنگامی که وی آن را افشا کرد و خداوند پیامبرش را از آن آگاه ساخت، قسمتی از آن را برای او بازگو کرد و از قسمت دیگر خودداری نمود؛ هنگامی که پیامبر همسرش را از آن خبر داد، گفت: «چه کسی تو را از این راز آگاه ساخت؟» فرمود: «خداوند عالم و آگاه مرا باخبر ساخت!»"}, {"question": "بر اساس آیه 42 سوره هود، برخورد حضرت نوح با پسرش چگونه بود؟", "answers": ["بهره‌گیری از لحن عاطفی پدرانه", "توبیخ همراه با طرد و قهر", "توبیخ متناسب با جرم"], "pq_id": "s11.42", "verse_content": "و آن کشتی، آنها را از میان امواجی همچون کوه‌ها حرکت میداد؛ (در این هنگام،) نوح فرزندش را که در گوشه‌ای بود صدا زد: «پسرم! همراه ما سوار شو، و با کافران مباش!»"}, {"question": "آیه 34 سوره ابراهیم بر چه امری تأکید می‌کند؟", "answers": ["ستم‌گری انسان‌ها", "ناسپاسی انسان‌ها", "هر دو مورد"], "pq_id": "s14.34", "verse_content": "و از هر چیزی که از او خواستید، به شما داد؛ و اگر نعمتهای خدا را بشمارید، هرگز آنها را شماره نتوانید کرد! انسان، ستمگر و ناسپاس است!"}, {"question": "آیه 105سوره توبه به چه امری تاکید دارد؟", "answers": ["علم خداوند به کارهای مردم", "علم پیامبر به کارهای مردم", "علم خدا، پیامبر و امامان به کارهای مردم"], "pq_id": "s9.105", "verse_content": "بگو: «عمل کنید! خداوند و فرستاده او و مؤمنان، اعمال شما را می‌بینند! و بزودی، بسوی دانای نهان و آشکار، بازگردانده می‌شوید؛ و شما را به آنچه عمل می‌کردید، خبر می‌دهد!»"}, {"question": "آیه 14 سوره لقمان به کدام زحمت فرزند به مادر اشاه دارد؟", "answers": ["9 ماه بارداری", "درد زایمان", "دوران کودکی"], "pq_id": "s31.14", "verse_content": "و ما به انسان درباره پدر و مادرش سفارش کردیم؛ مادرش او را با ناتوانی روی ناتوانی حمل کرد (به هنگام بارداری هر روز رنج و ناراحتی تازه‌ای را متحمّل می‌شد)، و دوران شیرخوارگی او در دو سال پایان می‌یابد؛ (آری به او توصیه کردم) که برای من و برای پدر و مادرت شکر بجا آور که بازگشت (همه شما) به سوی من است!"}, {"question": "آیه 24 سوره اسراء به چه امری فرمان میدهد؟", "answers": ["فروتنی فرزند در برابر والدین", "رحمت و محبت فرزند به والدین", "فروتنی در برابر والدین از روی رحمت"], "pq_id": "s17.24", "verse_content": "و بالهای تواضع خویش را از محبّت و لطف، در برابر آنان فرود آر! و بگو: «پروردگارا! همان‌گونه که آنها مرا در کوچکی تربیت کردند، مشمول رحمتشان قرار ده!»"}, {"question": "از آیه 74 سوره فرقان چه امری از خداوند درخواست شده است؟", "answers": ["الگوگیری از اولیای خدا", "الگو شدن برای مومنان", "دوری از الگوهای کافران"], "pq_id": "s25.74", "verse_content": "و کسانی که می‌گویند: «پروردگارا! از همسران و فرزندانمان مایه روشنی چشم ما قرارده، و ما را برای پرهیزگاران پیشوا گردان!»"}, {"question": "آیه 102 سوره بقره از آموختن چه چیزی مذمت می‌کند؟", "answers": ["آنچه دانستنش به زیان و ضرر است", "آنچه دانستنش سودمند نیست", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.102", "verse_content": "و (یهود) از آنچه شیاطین در عصر سلیمان بر مردم می‌خواندند پیروی کردند. سلیمان هرگز (دست به سحر نیالود؛ و) کافر نشد؛ ولی شیاطین کفر ورزیدند؛ و به مردم سحر آموختند. و (نیز یهود) از آنچه بر دو فرشته بابل «هاروت» و «ماروت»، نازل شد پیروی کردند. (آن دو، راه سحر کردن را، برای آشنایی با طرز ابطال آن، به مردم یاد می‌دادند. و) به هیچ کس چیزی یاد نمی‌دادند، مگر اینکه از پیش به او می‌گفتند: «ما وسیله آزمایشیم کافر نشو! (و از این تعلیمات، سوء استفاده نکن!)» ولی آنها از آن دو فرشته، مطالبی را می‌آموختند که بتوانند به وسیله آن، میان مرد و همسرش جدایی بیفکنند؛ ولی هیچ گاه نمی‌توانند بدون اجازه خداوند، به انسانی زیان برسانند. آنها قسمتهایی را فرامی‌گرفتند که به آنان زیان می‌رسانید و نفعی نمی‌داد. و مسلما می‌دانستند هر کسی خریدار این گونه متاع باشد، در آخرت بهره‌ای نخواهد داشت. و چه زشت و ناپسند بود آنچه خود را به آن فروختند، اگر می‌دانستند!!"}, {"question": "آیه 34 سوره قصص به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["اقرار به گناه نزد خدا", "اقرار به گناه نزد دیگران", "اقرار به برتری دیگران در کارها"], "pq_id": "s28.34", "verse_content": "و برادرم هارون زبانش از من فصیحتر است؛ او را همراه من بفرست تا یاور من باشد و مرا تصدیق کند؛ می‌ترسم مرا تکذیب کنند!»"}, {"question": "آیه 131 سوره طه، اهل ایمان را از چه کاری نهی می‌کند؟", "answers": ["نظر به چهره نامحرمان", "نظر به اموال ثروتمندان", "نظر به تلاش دیگران"], "pq_id": "s20.131", "verse_content": "و هرگز چشمان خود را به نعمتهای مادّی، که به گروه‌هایی از آنان داده‌ایم، میفکن! اینها شکوفه‌های زندگی دنیاست؛ تا آنان را در آن بیازماییم؛ و روزی پروردگارت بهتر و پایدارتر است!"}, {"question": "آیه 6 سوره ضحی به کدام ویژگی پیامبر اشاره دارد؟", "answers": ["امین بودن در میان مردم", "کمک به مظلومان و محرومان", "یتیم شدن در کودکی"], "pq_id": "s93.6", "verse_content": "آیا او تو را یتیم نیافت و پناه داد؟!"}, {"question": "آیه 17 سوره توبه بر چه امری تأکید می‌ورزد؟", "answers": ["در کارهای دینی، هر کمکی را بپذیریم", "در کارهای دینی، هر کمکی را نپذیریم", "در کارهای دینی، به همه کمک کنیم"], "pq_id": "s9.17", "verse_content": "مشرکان حق ندارند مساجد خدا را آباد کنند در حالی که به کفر خویش گواهی می‌دهند! آنها اعمالشان نابود (و بی‌ارزش) شده؛ و در آتش (دوزخ)، جاودانه خواهند ماند!"}, {"question": "آیه 31 سوره زخرف، به کدام توقع نابجای مردم مکه اشاره دارد؟", "answers": ["نزول قرآن بر افراد سرشناس", "همراه شدن پیامبر با افراد سرشناس", "نزول قرآن بر عالمان یهود و مسیحیت"], "pq_id": "s43.31", "verse_content": "و گفتند: «چرا این قرآن بر مرد بزرگ (و ثروتمندی) از این دو شهر (مکه و طائف) ناز ل نشده است؟!»"}, {"question": "آیه 153 سوره نساء به کدام توقع قوم بنی اسراییل اشاره دارد؟", "answers": ["نزول تورات بر آنان", "عروج حضرت موسی به آسمان", "دیدن خدا با چشمان"], "pq_id": "s4.153", "verse_content": "اهل کتاب از تو می‌خواهند کتابی از آسمان (یکجا) بر آنها نازل کنی؛ (در حالی که این یک بهانه است؛) آنها از موسی، بزرگتر از این را خواستند، و گفتند: «خدا را آشکارا به ما نشان ده!» و بخاطر این ظلم و ستم، صاعقه آنها را فرا گرفت. سپس گوساله (سامری) را، پس از آن همه دلایل روشن که برای آنها آمد، (به خدایی) انتخاب کردند، ولی ما از آن درگذشتیم (و عفو کردیم) و به موسی، برهان آشکاری دادیم."}, {"question": "آیه 91 سوره اِسراء، کدام انتظارکافران از پیامبران را بیان می‌کند؟", "answers": ["بالارفتن در آسمان", "داشتن باغ و ثروت", "هر دو مورد"], "pq_id": "s17.91", "verse_content": "یا باغی از نخل و انگور از آن تو باشد؛ و نهرها در لابه‌لای آن جاری کنی..."}, {"question": "آیه 120 سوره توبه، چه کاری را عمل صالح می‌شمرد؟", "answers": ["انفاق به محرومان", "ایستادگی در برابر دشمنان", "یاری مظلومان"], "pq_id": "s9.120", "verse_content": "سزاوار نیست که اهل مدینه، و بادیه‌نشینانی که اطراف آنها هستند، از رسول خدا تخلّف جویند؛ و برای حفظ جان خویش، از جان او چشم بپوشند! این بخاطر آن است که هیچ تشنگی و خستگی، و گرسنگی در راه خدا به آنها نمی‌رسد و هیچ گامی که موجب خشم کافران می‌شود برنمی‌دارند، و ضربه‌ای از دشمن نمی‌خورند، مگر اینکه به خاطر آن، عمل صالحی برای آنها نوشته می‌شود؛ زیرا خداوند پاداش نیکوکاران را تباه نمی‌کند!"}, {"question": "آیه آخر سوره فتح، به کدام ویژگی یاران پیامبر اشاره دارد؟", "answers": ["ایستادگی در برابر دشمنان", "یاری و حمایت دیگر مؤمنان", "هر دو مورد"], "pq_id": "s48.29", "verse_content": "محمّد (ص) فرستاده خداست؛ و کسانی که با او هستند در برابر کفّار سرسخت و شدید، و در میان خود مهربانند؛ پیوسته آنها را در حال رکوع و سجود می‌بینی در حالی که همواره فضل خدا و رضای او را می‌طلبند؛ نشانه آنها در صورتشان از اثر سجده نمایان است؛ این توصیف آنان در تورات و توصیف آنان در انجیل است، همانند زراعتی که جوانه‌های خود را خارج ساخته، سپس به تقویت آن پرداخته تا محکم شده و بر پای خود ایستاده است و بقدری نموّ و رشد کرده که زارعان را به شگفتی وامی‌دارد؛ این برای آن است که کافران را به خشم آورد (ولی) کسانی از آنها را که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند، خداوند وعده آمرزش و اجر عظیمی داده است."}, {"question": "بر اساس آیه 128 سوره اعراف، راه پیروزی مؤمنان بر مستکبران چیست؟", "answers": ["دعا و توسّل", "صبر و پایداری", "وحدت و همدلی"], "pq_id": "s7.128", "verse_content": "موسی به قوم خود گفت: «از خدا یاری جویید، و استقامت پیشه کنید، که زمین از آن خداست، و آن را به هر کس از بندگانش که بخواهد، واگذار می‌کند؛ و سرانجام (نیک) برای پرهیزکاران است!»"}, {"question": "آیه 21 سوره روم، به کدام ویژگی ازدواج اشاره دارد؟", "answers": ["تربیت فرزند", "آرامش همسران", "رشد معنوی"], "pq_id": "s30.21", "verse_content": "و از نشانه‌های او اینکه همسرانی از جنس خودتان برای شما آفرید تا در کنار آنان آرامش یابید، و در میانتان مودّت و رحمت قرار داد؛ در این نشانه‌هایی است برای گروهی که تفکّر می‌کنند!"}, {"question": "قرآن در آیه 86 سوره اعراف، کدام نعمت الهی را یادآوری می‌کند؟", "answers": ["نعمت ایمان", "نعمت همسر و فرزند", "کثرت جمعیت مؤمنان"], "pq_id": "s7.86", "verse_content": "و بر سر هر راه ننشینید که (مردم با ایمان را) تهدید کنید و مؤمنان را از راه خدا باز دارید، و با (القای شبهات،) آن را کج و معوج نشان دهید! و به خاطر بیاورید زمانی را که اندک بودید، و او شما را فزونی داد! و بنگرید سرانجام مفسدان چگونه بود!"}, {"question": "بر اساس آیه 124 سوره طه، اعراض از یاد خدا، چه آثاری دارد؟", "answers": ["عدم پذیرش عبادات", "عدم پذیرش صدقات", "سخت و تلخ شدن زندگی‌ها"], "pq_id": "s20.124", "verse_content": "و هر کس از یاد من روی گردان شود، زندگی (سخت و) تنگی خواهد داشت؛ و روز قیامت، او را نابینا محشور می‌کنیم!»"}, {"question": "آیه 63 سوره انفال، بر چه امری تأکید می‌ورزد؟", "answers": ["انفاق برای اصلاح", "دل‌ها به دست خدا", "توسل به رسول خدا"], "pq_id": "s8.63", "verse_content": "و دلهای آنها را با هم، الفت داد! اگر تمام آنچه را روی زمین است صرف می‌کردی که میان دلهای آنان الفت دهی، نمی‌توانستی! ولی خداوند در میان آنها الفت ایجاد کرد! او توانا و حکیم است!"}, {"question": "آیه 14 سوره اسراء به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["قضاوت وجدان در قیامت", "قضاوت الهی در قیامت", "کیفرهای الهی در دنیا"], "pq_id": "s17.14", "verse_content": "(و به او می‌گوییم:) کتابت را بخوان، کافی است که امروز، خود حسابگر خویش باشی!"}, {"question": "آیه 96 سوره اعراف، به کدام اثر ایمان و تقوا در دنیا اشاره دارد؟", "answers": ["نزول برکات الهی", "آمرزش گناهان", "کثرت جمعیت"], "pq_id": "s7.96", "verse_content": "و اگر اهل شهرها و آبادیها، ایمان می‌آوردند و تقوا پیشه می‌کردند، برکات آسمان و زمین را بر آنها می‌گشودیم؛ ولی (آنها حق را) تکذیب کردند؛ ما هم آنان را به کیفر اعمالشان مجازات کردیم."}, {"question": "آیه 4 سوره تین به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["آفرینش ویژه انسان", "برتری انسان بر فرشتگان", "برتری انسان بر شیطان"], "pq_id": "s95.4", "verse_content": "که ما انسان را در بهترین صورت و نظام آفریدیم،"}, {"question": "آیه 118 سوره توبه، به کدام اثر گناه اشاره دارد؟", "answers": ["قهر و کیفر الهی", "قهر و طرد مردم", "عذاب وجدان"], "pq_id": "s9.118", "verse_content": "(همچنین) آن سه نفر که (از شرکت در جنگ تبوک) تخلّف جستند، (و مسلمانان با آنان قطع رابطه نمودند،) تا آن حدّ که زمین با همه وسعتش بر آنها تنگ شد؛ (حتّی) در وجود خویش، جایی برای خود نمی‌یافتند؛ (در آن هنگام) دانستند پناهگاهی از خدا جز بسوی او نیست؛ سپس خدا رحمتش را شامل حال آنها نمود، (و به آنان توفیق داد) تا توبه کنند؛ خداوند بسیار توبه‌پذیر و مهربان است!"}, {"question": "بر اساس آیه 2 سوره انفال، دل‌های مؤمنان با شنیدن نام خدا، چه حالی می‌یابد؟", "answers": ["امیدوار", "به لرزه می‌افتد", "به دنیا بی‌اعتنا می‌شود"], "pq_id": "s8.2", "verse_content": "مؤمنان، تنها کسانی هستند که هرگاه نام خدا برده شود، دلهاشان ترسان میگردد؛ و هنگامی که آیات او بر آنها خوانده می‌شود، ایمانشان فزونتر می‌گردد؛ و تنها بر پروردگارشان توکل دارند."}, {"question": "آیه 159 سوره آل‌عمران، درباره‌ی مشورت چه فرمانی می‌دهد؟", "answers": ["مشورت مردم با پیامبر", "مشورت پیامبر با مردم", "مشورت مردم با مردم"], "pq_id": "s3.159", "verse_content": "به (برکت) رحمت الهی، در برابر آنان [= مردم‌] نرم (و مهربان) شدی! و اگر خشن و سنگدل بودی، از اطراف تو، پراکنده می‌شدند. پس آنها را ببخش و برای آنها آمرزش بطلب! و در کارها، با آنان مشورت کن! اما هنگامی که تصمیم گرفتی، (قاطع باش! و) بر خدا توکل کن! زیرا خداوند متوکلان را دوست دارد."}, {"question": "آیه 38 سوره شوری، به کدام ویژگی اجتماعی اهل ایمان اشاره دارد؟", "answers": ["عفو و گذشت از خطاکاران", "شرکت در مراسم حج و عمره", "مشورت در امور خانواده و جامعه"], "pq_id": "s42.38", "verse_content": "و کسانی که دعوت پروردگارشان را اجابت کرده و نماز را برپا می‌دارند و کارهایشان به صورت مشورت در میان آنهاست و از آنچه به آنها روزی داده‌ایم انفاق می‌کنند،"}, {"question": "آیه 62 سوره کهف، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["تحمل سختی‌ها در کسب علم", "تحمل سختی‌ها در جهاد", "تحمل سختی‌ها در خانواده"], "pq_id": "s18.62", "verse_content": "هنگامی که از آن جا گذشتند، (موسی) به یار همسفرش گفت: «غذای ما را بیاور، که سخت از این سفر خسته شده‌ایم!»"}, {"question": "در آیه 85 سوره اسراء، خداوند چه چیزی را اندک می‌شمرد؟", "answers": ["همه علوم بشری", "همه ثروت بشری", "همه قدرت بشری"], "pq_id": "s17.85", "verse_content": "و از تو درباره «روح» سؤال می‌کنند، بگو: «روح از فرمان پروردگار من است؛ و جز اندکی از دانش، به شما داده نشده است!»"}, {"question": "آیه 77 سوره قصص به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["علم آموزی به دیگران", "احسان به دیگران", "تواضع در برابر دیگران"], "pq_id": "s28.77", "verse_content": "و در آنچه خدا به تو داده، سرای آخرت را بطلب؛ و بهره‌ات را از دنیا فراموش مکن؛ و همان‌گونه که خدا به تو نیکی کرده نیکی کن؛ و هرگز در زمین در جستجوی فساد مباش، که خدا مفسدان را دوست ندارد!"}, {"question": "آیه اول سوره شرح، به کدام ویژگی پیامبر اشاره دارد؟", "answers": ["تعبّد و عبادت", "جهاد و هجرت", "سعه صدر"], "pq_id": "s94.1", "verse_content": "آیا ما سینه تو را گشاده نساختیم،"}, {"question": "آیه آخر سوره‌ی فجر درباره‌ی چه کسانی است؟", "answers": ["کسانی که از خدا راضی هستند", "کسانی که خدا از آن‌ها راضی است", "هر دو مورد"], "pq_id": "s89.30", "verse_content": "و در بهشتم وارد شو!"}, {"question": "آیه 103 سوره صافات، به کدام ویژگی ابراهیم و اسماعیل اشاره دارد؟", "answers": ["اخلاص در کارها", "تسلیم در برابر فرمان خدا", "مبارزه با دشمنان خدا"], "pq_id": "s37.103", "verse_content": "هنگامی که هر دو تسلیم شدند و ابراهیم جبین او را بر خاک نهاد..."}, {"question": "آیه 6 سوره جمعه بر کدام ویژگی اولیای خدا تأکید دارد؟", "answers": ["نترسیدن از دشمن", "نترسیدن از مرگ", "ترس از خدا"], "pq_id": "s62.6", "verse_content": "بگو: «ای یهودیان! اگر گمان می‌کنید که (فقط) شما دوستان خدائید نه سایر مردم، پس آرزوی مرگ کنید اگر راست می‌گویید (تا به لقای محبوبتان برسید)!»"}, {"question": "بر اساس آیه 56 سوره ذاریات، راه رسیدن انسان به کمال چیست؟", "answers": ["تحصیل علم", "بندگی خدا", "خدمت به مردم"], "pq_id": "s51.56", "verse_content": "من جنّ و انس را نیافریدم جز برای اینکه عبادتم کنند (و از این راه تکامل یابند و به من نزدیک شوند)!"}, {"question": "آیه 100 سوره نساء، پاداش چه کسی را بر عهده خدا می‌داند؟", "answers": ["شهید در جبهه", "مهاجر در راه خدا", "مجاهد در راه خدا"], "pq_id": "s4.100", "verse_content": "کسی که در راه خدا هجرت کند، جاهای امنِ فراوان و گسترده‌ای در زمین می‌یابد. و هر کس بعنوان مهاجرت به سوی خدا و پیامبر او، از خانه خود بیرون رود، سپس مرگش فرا رسد، پاداش او بر خداست؛ و خداوند، آمرزنده و مهربان است."}, {"question": "آیه 39 سوره سبأ، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["قهر الهی", "جبران الهی", "انفاق الهی"], "pq_id": "s34.39", "verse_content": "بگو: «پروردگارم روزی را برای هر کس بخواهد وسعت می‌بخشد، و برای هر کس بخواهد تنگ (و محدود) می‌سازد؛ و هر چیزی را (در راه او) انفاق کنید، عوض آن را می‌دهد (و جای آن را پر می‌کند)؛ و او بهترین روزی‌دهندگان است!»"}, {"question": "آیه 45 سوره‌ی مدثر به کدام خطر اشاره دارد؟", "answers": ["ترک نماز و روزه", "همرنگی با گنهکاران", "ترک انفاق و صدقه"], "pq_id": "s74.45", "verse_content": "و پیوسته با اهل باطل همنشین و همصدا بودیم،"}, {"question": "آیه 54 سوره مائده به کدام ویژگی اهل ایمان اشاره دارد؟", "answers": ["نترسیدن از سرزنش دیگران", "نترسیدن از هجوم دشمنان", "نترسیدن از کثرت دشمنان"], "pq_id": "s5.54", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هر کس از شما، از آیین خود بازگردد، (به خدا زیانی نمی‌رساند؛ خداوند جمعیّتی را می‌آورد که آنها را دوست دارد و آنان (نیز) او را دوست دارند، در برابر مؤمنان متواضع، و در برابر کافران سرسخت و نیرومندند؛ آنها در راه خدا جهاد می‌کنند، و از سرزنش هیچ ملامتگری هراسی ندارند. این، فضل خداست که به هر کس بخواهد (و شایسته ببیند) می‌دهد؛ و (فضل) خدا وسیع، و خداوند داناست."}, {"question": "آیه 14 سوره حجرات از چه کسانی انتقاد می‌کند؟", "answers": ["کسانی که نابجا ادعای ایمان می‌کنند", "کسانی که از پیامبر اطاعت نمی‌کنند", "کسانی که از جانشین پیامبر پیروی نمی‌کنند"], "pq_id": "s49.14", "verse_content": "عربهای بادیه‌نشین گفتند: «ایمان آورده‌ایم» بگو: «شما ایمان نیاورده‌اید، ولی بگویید اسلام آورده‌ایم، امّا هنوز ایمان وارد قلب شما نشده است! و اگر از خدا و رسولش اطاعت کنید، چیزی از پاداش کارهای شما را فروگذار نمی‌کند، خداوند، آمرزنده مهربان است.»"}, {"question": "آیه 7 سوره محمد، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["ورود در بهشت با یاری دین خدا", "دریافت یاری خدا با یاری دین خدا", "نجات از دوزخ با یاری دین خدا"], "pq_id": "s47.7", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! اگر (آیین) خدا را یاری کنید، شما را یاری می‌کند و گامهایتان را استوار می‌دارد."}, {"question": "آیه آخر سوره عصر به چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["توصیه به حق", "توصیه به صبر", "پایداری در توصیه به حق"], "pq_id": "s103.3", "verse_content": "مگر کسانی که ایمان آورده و اعمال صالح انجام داده‌اند، و یکدیگر را به حق سفارش کرده و یکدیگر را به شکیبایی و استقامت توصیه نموده‌اند!"}, {"question": "آیه 49 سوره انعام، بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["اتمام حجت خدا بر مردم", "عقل، حجت خدا بر مردم", "محدودیت عقل در حجیت"], "pq_id": "s6.49", "verse_content": "و آنها که آیات ما را تکذیب کردند، عذاب (پروردگار) بخاطر نافرمانیها به آنان می‌رسد."}, {"question": "بر اساس آیه 71 سوره توبه، منشأ امر امر به معروف چیست؟", "answers": ["ولایت پیامبر بر مردم", "ولایت مؤمنان بر فاسقان", "ولایت مؤمنان بر یکدیگر"], "pq_id": "s9.71", "verse_content": "مردان و زنان باایمان، ولیّ (و یار و یاور) یکدیگرند؛ امر به معروف، و نهی از منکر می‌کنند؛ نماز را برپا می‌دارند؛ و زکات را می‌پردازند؛ و خدا و رسولش را اطاعت می‌کنند؛ بزودی خدا آنان را مورد رحمت خویش قرارمی‌دهد؛ خداوند توانا و حکیم است!"}, {"question": "آیه 82 سوره نحل، خطاب به پیامبر اکرم چه می‌فرماید؟", "answers": ["وظیفه ابلاغ دین", "خطر سرپیچی مردم", "هر دو مورد"], "pq_id": "s16.82", "verse_content": "(با این همه،) اگر روی برتابند، (نگران مباش؛) تو فقط وظیفه ابلاغ آشکار داری."}, {"question": "آیه 97 سوره آل‌عمران بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["لزوم عبادت در شهر مکه", "لزوم امنیت در شهر مکه", "رعایت اخوّت در شهر مکه"], "pq_id": "s3.97", "verse_content": "در آن، نشانه‌های روشن، (از جمله) مقام ابراهیم است؛ و هر کس داخل آن [= خانه خدا] شود؛ در امان خواهد بود، و برای خدا بر مردم است که آهنگ خانه (او) کنند، آنها که توانایی رفتن به سوی آن دارند. و هر کس کفر ورزد (و حج را ترک کند، به خود زیان رسانده)، خداوند از همه جهانیان، بی‌نیاز است."}, {"question": "آیه 37 سوره حج، هدف قربانی را چه می‌داند؟", "answers": ["رسیدگی به فقرا", "تقویت روحیه سخاوت", "تقوای الهی"], "pq_id": "s22.37", "verse_content": "نه گوشتها و نه خونهای آنها، هرگز به خدا نمی‌رسد. آنچه به او می‌رسد، تقوا و پرهیزگاری شماست. این گونه خداوند آنها را مسخّر شما ساخته، تا او را بخاطر آنکه شما را هدایت کرده است بزرگ بشمرید؛ و بشارت ده نیکوکاران را!"}, {"question": "در آیه 56 سوره ذاریات، چه کاری هدف خلقت انسان شمرده شده است؟", "answers": ["ابتلا و آزمایش", "رسیدن به بهشت", "خدایی شدن"], "pq_id": "s51.56", "verse_content": "من جنّ و انس را نیافریدم جز برای اینکه عبادتم کنند (و از این راه تکامل یابند و به من نزدیک شوند)!"}, {"question": "آیه 162 سوره انعام بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["انجام همه کارها برای خدا", "انجام کارهای عبادی برای خدا", "ترک دنیا برای آخرت"], "pq_id": "s6.162", "verse_content": "بگو: «نماز و تمام عبادات من، و زندگی و مرگ من، همه برای خداوند پروردگار جهانیان است."}, {"question": "آیه 102 سوره بقره، به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["علم مفید", "علم مضر", "علم بی‌فایده"], "pq_id": "s2.102", "verse_content": "و (یهود) از آنچه شیاطین در عصر سلیمان بر مردم می‌خواندند پیروی کردند. سلیمان هرگز (دست به سحر نیالود؛ و) کافر نشد؛ ولی شیاطین کفر ورزیدند؛ و به مردم سحر آموختند. و (نیز یهود) از آنچه بر دو فرشته بابل «هاروت» و «ماروت»، نازل شد پیروی کردند. (آن دو، راه سحر کردن را، برای آشنایی با طرز ابطال آن، به مردم یاد می‌دادند. و) به هیچ کس چیزی یاد نمی‌دادند، مگر اینکه از پیش به او می‌گفتند: «ما وسیله آزمایشیم کافر نشو! (و از این تعلیمات، سوء استفاده نکن!)» ولی آنها از آن دو فرشته، مطالبی را می‌آموختند که بتوانند به وسیله آن، میان مرد و همسرش جدایی بیفکنند؛ ولی هیچ گاه نمی‌توانند بدون اجازه خداوند، به انسانی زیان برسانند. آنها قسمتهایی را فرامی‌گرفتند که به آنان زیان می‌رسانید و نفعی نمی‌داد. و مسلما می‌دانستند هر کسی خریدار این گونه متاع باشد، در آخرت بهره‌ای نخواهد داشت. و چه زشت و ناپسند بود آنچه خود را به آن فروختند، اگر می‌دانستند!!"}, {"question": "آیه 128 سوره توبه بر کدام ویژگی معلم اشاره دارد؟", "answers": ["سوز و عشق", "علم و دانش", "دوری از تکلّف"], "pq_id": "s9.128", "verse_content": "به یقین، رسولی از خود شما بسویتان آمد که رنجهای شما بر او سخت است؛ و اصرار بر هدایت شما دارد؛ و نسبت به مؤمنان، رئوف و مهربان است!"}, {"question": "آیه 17 سوره قمر به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["روان‌گویی در بیان معارف دینی", "مستدل بودن معارف دینی", "کوتاه بودن جلسات دینی"], "pq_id": "s54.17", "verse_content": "ما قرآن را برای تذکّر آسان ساختیم؛ آیا کسی هست که متذکّر شود؟!"}, {"question": "آیه 29 سوره هود از چه کاری نهی می‌کند؟", "answers": ["جذب ثروتمندان", "طرد مؤمنان فقیر", "طرد کافران فقیر"], "pq_id": "s11.29", "verse_content": "ای قوم! من به خاطر این دعوت، اجر و پاداشی از شما نمی‌طلبم؛ اجر من، تنها بر خداست! و من، آنها را که ایمان آورده‌اند، (بخاطر شما) از خود طرد نمی‌کنم؛ چرا که آنها پروردگارشان را ملاقات خواهند کرد؛ (اگر آنها را از خود برانم، در دادگاه قیامت، خصم من خواهند بود؛) ولی شما را قوم جاهلی می‌بینم!"}, {"question": "آیه 106 سوره اسراء، بر کدام شیوه در کار فرهنگی تأکید می‌کند؟", "answers": ["عمومی بودن", "علنی بودن", "تدریجی بودن"], "pq_id": "s17.106", "verse_content": "و قرآنی که آیاتش را از هم جدا کردیم، تا آن را با درنگ بر مردم بخوانی؛ و آن را بتدریج نازل کردیم."}, {"question": "آیه 6 سوره بقره، به کدام ویژگی کافران اشاره دارد؟", "answers": ["لجاجت با حق", "مبارزه با حق", "حق جلوه دادن باطل"], "pq_id": "s2.6", "verse_content": "کسانی که کافر شدند، برای آنان تفاوت نمی‌کند که آنان را (از عذاب الهی) بترسانی یا نترسانی؛ ایمان نخواهند آورد."}, {"question": "آیه 7 سوره فرقان، به کدام ویژگی پیامبران اشاره دارد؟", "answers": ["زندگی عادی آنان", "زهد و تقوای آنان", "مافوق بشر بودن آنان"], "pq_id": "s25.7", "verse_content": "و گفتند: «چرا این پیامبر غذا می‌خورد و در بازارها راه می‌رود؟! (نه سنّت فرشتگان را دارد و نه روش شاهان را!) چرا فرشته‌ای بر او نازل نشده که همراه وی مردم را انذار کند (و گواه صدق دعوی او باشد)؟!"}, {"question": "آیه 219 سوره بقره، درباره‌ی شراب چگونه برخورد می‌کند؟", "answers": ["پذیرش منافع مادی", "اعلام گناه کبیره", "هر دو مورد"], "pq_id": "s2.219", "verse_content": "در باره شراب و قمار از تو سؤال می‌کنند، بگو: «در آنها گناه و زیان بزرگی است؛ و منافعی (از نظر مادی) برای مردم در بردارد؛ (ولی) گناه آنها از نفعشان بیشتر است. و از تو می‌پرسند چه چیز انفاق کنند؟ بگو: از مازاد نیازمندی خود.» اینچنین خداوند آیات را برای شما روشن می‌سازد، شاید اندیشه کنید!"}, {"question": "آیه 37 سوره احزاب، به کدام فلسفه ازدواج پیامبر اشاره دارد؟", "answers": ["ازدواج با بیوگان", "ازدواج با یتیمان", "شکستن خرافات در ازدواج"], "pq_id": "s33.37", "verse_content": "(به خاطر بیاور) زمانی را که به آن کس که خداوند به او نعمت داده بود و تو نیز به او نعمت داده بودی [به فرزند خوانده‌ات «زید»] می‌گفتی: «همسرت را نگاه‌دار و از خدا بپرهیز!» (و پیوسته این امر را تکرار می‌کردی)؛ و در دل چیزی را پنهان می‌داشتی که خداوند آن را آشکار می‌کند؛ و از مردم می‌ترسیدی در حالی که خداوند سزاوارتر است که از او بترسی! هنگامی که زید نیازش را از آن زن به سرآورد (و از او جدا شد)، ما او را به همسری تو درآوردیم تا مشکلی برای مؤمنان در ازدواج با همسران پسر خوانده‌هایشان -هنگامی که طلاق گیرند- نباشد؛ و فرمان خدا انجام شدنی است (و سنّت غلط تحریم این زنان باید شکسته شود)."}, {"question": "آیه 122 سوره توبه به چه امری سفارش می‌کند؟", "answers": ["هجرت برای کسب علم", "بازگشت به زادگاه برای ارشاد", "هر دو مورد"], "pq_id": "s9.122", "verse_content": "شایسته نیست مؤمنان همگی (بسوی میدان جهاد) کوچ کنند؛ چرا از هر گروهی از آنان، طایفه‌ای کوچ نمی‌کند (و طایفه‌ای در مدینه بماند)، تا در دین (و معارف و احکام اسلام) آگاهی یابند و به هنگام بازگشت بسوی قوم خود، آنها را بیم دهند؟! شاید (از مخالفت فرمان پروردگار) بترسند، و خودداری کنند!"}, {"question": "آیه 18 سوره فجر از چه چیزی شکایت می کند؟", "answers": ["عدم اطعام نیازمندان", "عدم تشویق دیگران به اطعام", "منت گذاردن به نیازمندان"], "pq_id": "s89.18", "verse_content": "و یکدیگر را بر اطعام مستمندان تشویق نمی‌کنید،"}, {"question": "آیه 96 سوره مؤمنون به چه کاری سفارش می کند؟", "answers": ["خوبی در برابر بدی", "بدی در برابر بدی", "خوبی در برابر خوبی"], "pq_id": "s23.96", "verse_content": "بدی را به بهترین راه و روش دفع کن (و پاسخ بدی را به نیکی ده)! ما به آنچه توصیف می‌کنند آگاهتریم!"}, {"question": "آیه 114 سوره هود به کدام ویژگی نماز اشاره دارد؟", "answers": ["توسعه رزق", "آمرزش گناهان", "مانع منکرات"], "pq_id": "s11.114", "verse_content": "در دو طرف روز، و اوایل شب، نماز را برپا دار؛ چرا که حسنات، سیئات (و آثار آنها را) از بین می‌برند؛ این تذکّری است برای کسانی که اهل تذکّرند!"}, {"question": "آیه 11 سوره توبه، چه کسانی را برادران ایمانی شمرده است؟", "answers": ["توبه کاران", "نمازگزاران", "هر دو مورد"], "pq_id": "s9.11", "verse_content": "(ولی) اگر توبه کنند، نماز را برپا دارند، و زکات را بپردازند، برادر دینی شما هستند؛ و ما آیات خود را برای گروهی که می‌دانند (و می‌اندیشند)، شرح می‌دهیم!"}, {"question": "آیه 177 سوره بقره، چه کاری را نیکی واقعی می داند؟", "answers": ["ایمان به خدا", "حفظ قبله اول", "استقلال در قبله"], "pq_id": "s2.177", "verse_content": "نیکی، (تنها) این نیست که (به هنگام نماز،) رویِ خود را به سوی مشرق و (یا) مغرب کنید؛ (و تمام گفتگوی شما، در باره قبله و تغییر آن باشد؛ و همه وقت خود را مصروف آن سازید؛) بلکه نیکی (و نیکوکار) کسی است که به خدا، و روز رستاخیز، و فرشتگان، و کتاب (آسمانی)، و پیامبران، ایمان آورده؛ و مال (خود) را، با همه علاقه‌ای که به آن دارد، به خویشاوندان و یتیمان و مسکینان و واماندگان در راه و سائلان و بردگان، انفاق می‌کند؛ نماز را برپا می‌دارد و زکات را می‌پردازد؛ و (همچنین) کسانی که به عهد خود -به هنگامی که عهد بستند-وفا می‌کنند؛ و در برابر محرومیتها و بیماریها و در میدان جنگ، استقامت به خرج می‌دهند؛ اینها کسانی هستند که راست می‌گویند؛ و (گفتارشان با اعتقادشان هماهنگ است؛) و اینها هستند پرهیزکاران!"}, {"question": "آیه 102 سوره بقره از چه چیزی مذمت می کند؟", "answers": ["یادگیری علوم کافران", "یادگیری علوم غیردینی", "یادگیری علوم غیر مفید"], "pq_id": "s2.102", "verse_content": "و (یهود) از آنچه شیاطین در عصر سلیمان بر مردم می‌خواندند پیروی کردند. سلیمان هرگز (دست به سحر نیالود؛ و) کافر نشد؛ ولی شیاطین کفر ورزیدند؛ و به مردم سحر آموختند. و (نیز یهود) از آنچه بر دو فرشته بابل «هاروت» و «ماروت»، نازل شد پیروی کردند. (آن دو، راه سحر کردن را، برای آشنایی با طرز ابطال آن، به مردم یاد می‌دادند. و) به هیچ کس چیزی یاد نمی‌دادند، مگر اینکه از پیش به او می‌گفتند: «ما وسیله آزمایشیم کافر نشو! (و از این تعلیمات، سوء استفاده نکن!)» ولی آنها از آن دو فرشته، مطالبی را می‌آموختند که بتوانند به وسیله آن، میان مرد و همسرش جدایی بیفکنند؛ ولی هیچ گاه نمی‌توانند بدون اجازه خداوند، به انسانی زیان برسانند. آنها قسمتهایی را فرامی‌گرفتند که به آنان زیان می‌رسانید و نفعی نمی‌داد. و مسلما می‌دانستند هر کسی خریدار این گونه متاع باشد، در آخرت بهره‌ای نخواهد داشت. و چه زشت و ناپسند بود آنچه خود را به آن فروختند، اگر می‌دانستند!!"}, {"question": "آیه 29 سوره فاطر، چه کاری را تجارت بی ضرر، می شمرد؟", "answers": ["جهاد در راه خدا", "نماز و عبادت خالصانه", "انفاق به محرومان"], "pq_id": "s35.29", "verse_content": "کسانی که کتاب الهی را تلاوت می‌کنند و نماز را برپا می‌دارند و از آنچه به آنان روزی داده‌ایم پنهان و آشکار انفاق می‌کنند، تجارتی (پرسود و) بی‌زیان و خالی از کساد را امید دارند."}, {"question": "آیه 45 سوره عنکبوت، به کدام ویژگی نماز اشاره دارد؟", "answers": ["فرمان پذیری از خدا", "دوری از زشتی ها", "جلب رحمت خدا"], "pq_id": "s29.45", "verse_content": "آنچه را از کتاب (آسمانی) به تو وحی شده تلاوت کن، و نماز را برپا دار، که نماز (انسان را) از زشتیها و گناه بازمی‌دارد، و یاد خدا بزرگتر است؛ و خداوند می‌داند شما چه کارهایی انجام می‌دهید!"}, {"question": "آیه 14 سوره طه به کدام ویژگی نماز اشاره دارد؟", "answers": ["غفلت زدایی", "غرور زدایی", "ظلم ستیزی"], "pq_id": "s20.14", "verse_content": "من «اللّه» هستم؛ معبودی جز من نیست! مرا بپرست، و نماز را برای یاد من بپادار!"}, {"question": "آیه 9 سوره جمعه به چه کاری فرمان می دهد؟", "answers": ["تعطیلی بازار هنگام نماز جمعه", "تعطیلی بازار بعد از ظهر جمعه", "تعطیلی بازار در تمام روز جمعه"], "pq_id": "s62.9", "verse_content": "ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که برای نماز روز جمعه اذان گفته شود، به سوی ذکر خدا بشتابید و خرید و فروش را رها کنید که این برای شما بهتر است اگر می‌دانستید!"}, {"question": "آیه 9 سوره قلم، به کدام خواسته دشمن اشاره دارد؟", "answers": ["سازش کاری", "تفرقه و جدایی", "غفلت و سرگرمی"], "pq_id": "s68.9", "verse_content": "آنها دوست دارند نرمش نشان دهی تا آنها (هم) نرمش نشان دهند (نرمشی توأم با انحراف از مسیر حق)!"}, {"question": "آیه 36 سوره نحل، هدف از بعثت پیامبران را چه می داند؟", "answers": ["بندگی خدا", "مبارزه با طاغوت", "هر دو مورد"], "pq_id": "s16.36", "verse_content": "ما در هر امتی رسولی برانگیختیم که: «خدای یکتا را بپرستید؛ و از طاغوت اجتناب کنید!» خداوند گروهی را هدایت کرد؛ و گروهی ضلالت و گمراهی دامانشان را گرفت؛ پس در روی زمین بگردید و ببینید عاقبت تکذیب‌کنندگان چگونه بود!"}, {"question": "آیه 13 سوره ابراهیم، به کدام شیوه نظام های طاغوتی اشاره می کند؟", "answers": ["زندان کردن مبارزان", "تبعید مبارزان", "به شهادت رساندن مبارزان"], "pq_id": "s14.13", "verse_content": "(ولی) کافران به پیامبران خود گفتند: «ما قطعاً شما را از سرزمین خود بیرون خواهیم کرد، مگر اینکه به آیین ما بازگردید!» در این حال، پروردگارشان به آنها وحی فرستاد که: «ما ظالمان را هلاک می‌کنیم!"}, {"question": "آیه 56 سوره ذاریات، چه چیزی را کمال انسان می داند؟", "answers": ["علم و معرفت", "اخلاق و معنویت", "بندگی و عبادت"], "pq_id": "s51.56", "verse_content": "من جنّ و انس را نیافریدم جز برای اینکه عبادتم کنند (و از این راه تکامل یابند و به من نزدیک شوند)!"}, {"question": "آیه 8 سوره شمس به کدام ویژگی خدادادی انسان اشاره دارد؟", "answers": ["شناخت فطری", "غرایز نفسانی", "قوای عقلانی"], "pq_id": "s91.8", "verse_content": "سپس فجور و تقوا (شرّ و خیرش) را به او الهام کرده است،"}, {"question": "آیه 32 و 33 سوره ابراهیم بر کدام نعمت الهی تأکید دارند؟", "answers": ["انواع گیاهان و نباتات", "انواع حیوانات خشکی و دریایی", "مسخر بودن زمین و آسمان برای انسان"], "pq_id": "s14.32", "verse_content": "خداوند همان کسی است که آسمانها و زمین را آفرید؛ و از آسمان، آبی نازل کرد؛ و با آن، میوه‌ها (ی مختلف) را برای روزی شما (از زمین) بیرون آورد؛ و کشتی‌ها را مسخّر شما گردانید، تا بر صفحه دریا به فرمان او حرکت کنند؛ و نهرها را (نیز) مسخّر شما نمود؛"}, {"question": "آیه 28 سوره حاقّه به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["ناکارآمدی اموال در قیامت", "به کار نیامدن دوستی ها", "بی فایده بودن شفاعت ها"], "pq_id": "s69.28", "verse_content": "مال و ثروتم هرگز مرا بی‌نیاز نکرد،"}, {"question": "آیه 99 سوره مؤمنون، کدام خواسته درگذشتگان را بیان می کند؟", "answers": ["آمرزش گناهان", "بازگشت به دنیا", "دیدارفرزندان"], "pq_id": "s23.99", "verse_content": "(آنها همچنان به راه غلط خود ادامه می‌دهند) تا زمانی که مرگ یکی از آنان فرارسد، می‌گوید: «پروردگار من! مرا بازگردانید!"}, {"question": "آیه 107 سوره انبیاء به کدام ویژگی پیامبر اسلام اشاره دارد؟", "answers": ["عبادت پیامبر", "رحمت پیامبر", "عزت پیامبر"], "pq_id": "s21.107", "verse_content": "ما تو را جز برای رحمت جهانیان نفرستادیم."}, {"question": "آیه 58 سوره نمل بیانگر کدام ویژگی عصر جاهلی است؟", "answers": ["قتل و غارت", "بی ارزش بودن دختر", "قمار و شراب"], "pq_id": "s27.58", "verse_content": "سپس بارانی (از سنگ) بر سر آنها باراندیم (و همگی زیر آن مدفون شدند)؛ و چه بد است باران انذارشدگان!"}, {"question": "آیه 33 سوره احزاب، به کدام ویژگی عصر جاهلی اشاره دارد؟", "answers": ["تبرج و جلوه گری", "خیانت ورزی", "جهل و بی سوادی"], "pq_id": "s33.33", "verse_content": "و در خانه‌های خود بمانید، و همچون دوران جاهلیّت نخستین (در میان مردم) ظاهر نشوید، و نماز را برپا دارید، و زکات را بپردازید، و خدا و رسولش را اطاعت کنید؛ خداوند فقط می‌خواهد پلیدی و گناه را از شما اهل بیت دور کند و کاملاً شما را پاک سازد."}, {"question": "آیه 40 سوره ابراهیم به کدام دعای حضرت ابراهیم اشاره دارد؟", "answers": ["برپاداشتن نماز", "قبولی نماز", "دعوت به نماز"], "pq_id": "s14.40", "verse_content": "پروردگارا: مرا برپا کننده نماز قرار ده، و از فرزندانم (نیز چنین فرما)، پروردگارا: دعای مرا بپذیر!"}, {"question": "آیه 86 سوره اعراف به کدام نعمت الهی اشاره دارد؟", "answers": ["کثرت روزی", "کثرت جمعیت", "نزول باران"], "pq_id": "s7.86", "verse_content": "و بر سر هر راه ننشینید که (مردم با ایمان را) تهدید کنید و مؤمنان را از راه خدا باز دارید، و با (القای شبهات،) آن را کج و معوج نشان دهید! و به خاطر بیاورید زمانی را که اندک بودید، و او شما را فزونی داد! و بنگرید سرانجام مفسدان چگونه بود!"}, {"question": "بر اساس آیه 32 سوره طه، حضرت موسی برای انجام رسالت خود، از چه شیوه ای استفاده کرد؟", "answers": ["جلب مشارکت دیگران", "ارائه معجزه به مردم", "جلب توجه محرومان"], "pq_id": "s20.32", "verse_content": "و او را در کارم شریک ساز؛"}, {"question": "آیه 24 سوره مائده به کدام عامل ذلت اشاره دارد؟", "answers": ["ترس از دشمن", "کفران نعمت", "ظلم به دیگران"], "pq_id": "s5.24", "verse_content": "(بنی اسرائیل) گفتند: «ای موسی! تا آنها در آنجا هستند، ما هرگز وارد نخواهیم شد! تو و پروردگارت بروید و (با آنان) بجنگید، ما همینجا نشسته‌ایم»!"}, {"question": "آیه 78 سوره قصص به کدام عامل ذلت اشاره دارد؟", "answers": ["کسب ثروت", "ترک انفاق", "ترک تلاش"], "pq_id": "s28.78", "verse_content": "(قارون) گفت: «این ثروت را بوسیله دانشی که نزد من است به دست آورده‌ام!» آیا او نمی‌دانست که خداوند اقوامی را پیش از او هلاک کرد که نیرومندتر و ثروتمندتر از او بودند؟! (و هنگامی که عذاب الهی فرا رسد،) مجرمان از گناهانشان سؤال نمی‌شوند."}, {"question": "آیه 73 سوره انبیاء، مردم را به چه کاری دعوت می کند؟", "answers": ["انجام کارهای نیک", "اقامه نماز", "هر دو مورد"], "pq_id": "s21.73", "verse_content": "و آنان را پیشوایانی قرار دادیم که به فرمان ما، (مردم را) هدایت می‌کردند؛ و انجام کارهای نیک و برپاداشتن نماز و ادای زکات را به آنها وحی کردیم؛ و تنها ما را عبادت می‌کردند."}, {"question": "آیه 50 سوره توبه به کدام ویژگی دشمنان اشاره دارد؟", "answers": ["جلوگیری از پیشرفت مسلمانان", "ناخشنودی از پیشرفت مسلمانان", "خشنودی از عقب ماندگی مسلمانان"], "pq_id": "s9.50", "verse_content": "هرگاه نیکی به تو رسد، آنها را ناراحت می‌کند؛ و اگر مصیبتی به تو رسد، می‌گویند: «ما تصمیم خود را از پیش گرفته‌ایم.» و بازمی‌گردند در حالی که خوشحالند!"}, {"question": "بر اساس آیه 114 سوره هود، نماز چه نقشی در زندگی دارد؟", "answers": ["برطرف کردن گناهان", "برطرف کردن فقر و تهیدستی", "جلب رزق و روزی"], "pq_id": "s11.114", "verse_content": "در دو طرف روز، و اوایل شب، نماز را برپا دار؛ چرا که حسنات، سیئات (و آثار آنها را) از بین می‌برند؛ این تذکّری است برای کسانی که اهل تذکّرند!"}, {"question": "آیه 102 سوره نساء به کدام نماز اشاره دارد؟", "answers": ["نماز در مسجد", "نماز در جبهه", "نماز درخانه"], "pq_id": "s4.102", "verse_content": "و هنگامی که در میان آنها باشی، و (در میدان جنگ) برای آنها نماز را برپا کنی، باید دسته‌ای از آنها با تو (به نماز) برخیزند، و سلاحهایشان را با خود برگیرند؛ و هنگامی که سجده کردند (و نماز را به پایان رساندند)، باید به پشتِ سرِ شما (به میدان نبرد) بروند، و آن دسته دیگر که نماز نخوانده‌اند (و مشغول پیکار بوده‌اند)، بیایند و با تو نماز بخوانند؛ آنها باید وسایل دفاعی و سلاحهایشان (را در حال نماز) با خود حمل کنند؛ (زیرا) کافران آرزو دارند که شما از سلاحها و متاعهای خود غافل شوید و یکباره به شما هجوم آورند. و اگر از باران ناراحتید، و یا بیمار (و مجروح) هستید، مانعی ندارد که سلاحهای خود را بر زمین بگذارید؛ ولی وسایل دفاعی (مانند زره و خود را) با خود بردارید خداوند، عذاب خوارکننده‌ای برای کافران فراهم ساخته است."}, {"question": "آیه 55 سوره مریم به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["دعوت خانواده به نماز", "حفظ خانواده با محبت", "محبت به نمازگزاران"], "pq_id": "s19.55", "verse_content": "او همواره خانواده‌اش را به نماز و زکات فرمان می‌داد؛ و همواره مورد رضایت پروردگارش بود."}, {"question": "آیه 41 سوره حج، اقامه نماز را اولین وظیفه چه کسانی دانسته است؟", "answers": ["دانشمندان", "روحانیان", "حاکمان"], "pq_id": "s22.41", "verse_content": "همان کسانی که هر گاه در زمین به آنها قدرت بخشیدیم، نماز را برپا می‌دارند، و زکات می‌دهند، و امر به معروف و نهی از منکر می‌کنند، و پایان همه کارها از آن خداست!"}, {"question": "آیه 114 سوره بقره به کدام ظلم فرهنگی اشاره دارد؟", "answers": ["تحریف قرآن", "بستن مساجد", "کتمان حقیقت"], "pq_id": "s2.114", "verse_content": "کیست ستمکارتر از آن کس که از بردن نام خدا در مساجد او جلوگیری کرد و سعی در ویرانی آنها نمود؟! شایسته نیست آنان، جز با ترس و وحشت، وارد این (کانونهای عبادت) شوند. بهره آنها در دنیا (فقط) رسوایی است و در سرای دیگر، عذاب عظیم (الهی)!!"}, {"question": "آیه 6 سوره اعراف، بر حسابرسی خداوند ازچه کسانی اشاره دارد؟", "answers": ["پیامبران الهی", "امت پیامبران", "هر دو مورد"], "pq_id": "s7.6", "verse_content": "به یقین، (هم) از کسانی که پیامبران به سوی آنها فرستاده شدند سؤال خواهیم کرد؛ (و هم) از پیامبران سؤال می‌کنیم!"}, {"question": "آیه 11 سوره سبأ، بر چه امری تأکید دارد؟", "answers": ["دقت در صنعت", "دقت در نظارت", "نظارت بر صنعت"], "pq_id": "s34.11", "verse_content": "(و به او گفتیم:) زره‌های کامل و فراخ بساز، و حلقه‌ها را به اندازه و متناسب کن! و عمل صالح بجا آورید که من به آنچه انجام میدهید بینا هستم!"}, {"question": "بر اساس آیه 2 سوره نور، شیوه برخورد با مجرمان، باید چگونه باشد؟", "answers": ["بر اساس رأفت و رحمت", "دوری از دلسوزی بیجا", "عفو و بخشش"], "pq_id": "s24.2", "verse_content": "هر یک از زن و مرد زناکار را صد تازیانه بزنید؛ و نباید رأفت (و محبّت کاذب) نسبت به آن دو شما را از اجرای حکم الهی مانع شود، اگر به خدا و روز جزا ایمان دارید! و باید گروهی از مؤمنان مجازاتشان را مشاهده کنند!"}, {"question": "آیه 16 سوره عبس، بر کدام ویژگی فرشتگان الهی اشاره دارد؟", "answers": ["کرامت و بزرگواری", "علم و آگاهی", "دقت و نظارت"], "pq_id": "s80.16", "verse_content": "والا مقام و فرمانبردار و نیکوکار!"}, {"question": "قرآن در آیه 190 سوره اعراف از چه کسانی شکایت می کند؟", "answers": ["کسانی که به عهد خود وفا نمی کنند.", "کسانی که به فرزندان خود ظلم می کنند", "کسانی که از ایمان به شرک می روند"], "pq_id": "s7.190", "verse_content": "اما هنگامی که خداوند فرزند صالحی به آنها داد، (موجودات دیگر را در این موهبت مؤثر دانستند؛ و) برای خدا، در این نعمت که به آنها بخشیده بود، همتایانی قائل شدند؛ خداوند برتر است از آنچه همتای او قرار می‌دهند!"}, {"question": "آیه 125 سوره نحل، به کدام شیوه دعوت اشاره دارد؟", "answers": ["دعوت بر پایه حکمت", "دعوت با استفاده از موعظه نیکو", "دعوت با استفاده از حکمت، موعظه و مناظره"], "pq_id": "s16.125", "verse_content": "با حکمت و اندرز نیکو، به راه پروردگارت دعوت نما! و با آنها به روشی که نیکوتر است، استدلال و مناظره کن! پروردگارت، از هر کسی بهتر می‌داند چه کسی از راه او گمراه شده است؛ و او به هدایت‌یافتگان داناتر است."}, {"question": "بر اساس آیه 30 سوره بقره، جایگاه انسان در هستی کجاست؟", "answers": ["بنده خدا", "جانشین خدا", "آفریده خدا"], "pq_id": "s2.30", "verse_content": "(به خاطر بیاور) هنگامی را که پروردگارت به فرشتگان گفت: «من در روی زمین، جانشینی [= نماینده‌ای‌] قرار خواهم داد.» فرشتگان گفتند: «پروردگارا!» آیا کسی را در آن قرار می‌دهی که فساد و خونریزی کند؟! (زیرا موجودات زمینی دیگر، که قبل از این آدم وجود داشتند نیز، به فساد و خونریزی آلوده شدند. اگر هدف از آفرینش این انسان، عبادت است،) ما تسبیح و حمد تو را بجا می‌آوریم، و تو را تقدیس می‌کنیم.» پروردگار فرمود: «من حقایقی را می‌دانم که شما نمی‌دانید.»"}, {"question": "آیه ابتدایی و پایانی سوره علق، به چه مطلبی اشاره دارد؟", "answers": ["اهمیت تلاوت قرآن", "اهمیت سجده و عبادت", "رابطه علم و عبادت"], "pq_id": "s96.1", "verse_content": "بخوان به نام پروردگارت که (جهان را) آفرید،"}, {"question": "آیه 41 سوره انفال، چه چیزی را شرط ایمان می‌داند؟", "answers": ["انفاق به محرومان", "پرداخت خمس", "وصیت در اموال"], "pq_id": "s8.41", "verse_content": "بدانید هرگونه غنیمتی به دست آورید، خمس آن برای خدا، و برای پیامبر، و برای ذی‌القربی و یتیمان و مسکینان و واماندگان در راه (از آنها) است، اگر به خدا و آنچه بر بنده خود در روز جدایی حق از باطل، روز درگیری دو گروه (باایمان و بی‌ایمان) [= روز جنگ بدر] نازل کردیم، ایمان آورده‌اید؛ و خداوند بر هر چیزی تواناست!"}, {"question": "آیه 8 سوره انشقاق، به كدام حساب اشاره دارد؟", "answers": ["حساب آسان مؤمنان", "حساب سخت كافران", "بی‌حسابی مؤمنان"], "pq_id": "s84.8", "verse_content": "بزودی حساب آسانی برای او می‌شود،"}, {"question": "آیه 65 سوره انفال، بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["غلبه پیامبر بر مشركان", "غلبه مؤمنان بر كافران", "غلبه مؤمنان اندك بر دشمنان بسیار"], "pq_id": "s8.65", "verse_content": "ای پیامبر! مؤمنان را به جنگ (با دشمن) تشویق کن! هرگاه بیست نفر با استقامت از شما باشند، بر دویست نفر غلبه می‌کنند؛ و اگر صد نفر باشند، بر هزار نفر از کسانی که کافر شدند، پیروز می‌گردند؛ چرا که آنها گروهی هستند که نمی‌فهمند!"}, {"question": "از مقایسه آیه 107 سوره انبیاء و آیه 99 سوره مائده، چه نكته‌ای حاصل می‌شود؟", "answers": ["وجود پیامبر مایه رحمت است", "وظیفه پیامبر، تبلیغ دین است", "رحمت واقعی، تبلیغ دین است"], "pq_id": "s21.107", "verse_content": "ما تو را جز برای رحمت جهانیان نفرستادیم."}, {"question": "آیه 111 سوره توبه، خداوند را به چه عنوانی معرفی كرده است؟", "answers": ["شاكر و سپاس گزار", "مشتری و خریدار", "مربّی و پروردگار"], "pq_id": "s9.111", "verse_content": "خداوند از مؤمنان، جانها و اموالشان را خریداری کرده، که (در برابرش) بهشت برای آنان باشد؛ (به این گونه که:) در راه خدا پیکار می‌کنند، می‌کشند و کشته می‌شوند؛ این وعده حقّی است بر او، که در تورات و انجیل و قرآن ذکر فرموده؛ و چه کسی از خدا به عهدش وفادارتر است؟! اکنون بشارت باد بر شما، به داد و ستدی که با خدا کرده‌اید؛ و این است آن پیروزی بزرگ!"}, {"question": "آیه 17 سوره توبه بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["پاك نگهداشتن مساجد از افراد ناپاك", "نگرفتن پول افراد ناپاك در ساخت مساجد", "حفظ سادگی در ساخت مساجد"], "pq_id": "s9.17", "verse_content": "مشرکان حق ندارند مساجد خدا را آباد کنند در حالی که به کفر خویش گواهی می‌دهند! آنها اعمالشان نابود (و بی‌ارزش) شده؛ و در آتش (دوزخ)، جاودانه خواهند ماند!"}, {"question": "آیه 61 سوره آل عمران درباره كدام واقعه تاریخی است؟", "answers": ["ماجرای غدیر", "ماجرای مباهله", "ماجرای فدك"], "pq_id": "s3.61", "verse_content": "هرگاه بعد از علم و دانشی که (در باره مسیح) به تو رسیده، (باز) کسانی با تو به محاجّه و ستیز برخیزند، به آنها بگو: «بیایید ما فرزندان خود را دعوت کنیم، شما هم فرزندان خود را؛ ما زنان خویش را دعوت نماییم، شما هم زنان خود را؛ ما از نفوس خود دعوت کنیم، شما هم از نفوس خود؛ آنگاه مباهله کنیم؛ و لعنت خدا را بر دروغگویان قرار دهیم."}, {"question": "آیه 54 سوره انعام به چه امری سفارش می‌كند؟", "answers": ["سلام مؤمنان به رسول خدا", "سلام رسول خدا به مؤمنان", "سلام مؤمنان به یكدیگر"], "pq_id": "s6.54", "verse_content": "هرگاه کسانی که به آیات ما ایمان دارند نزد تو آیند، به آنها بگو: «سلام بر شما پروردگارتان، رحمت را بر خود فرض کرده؛ هر کس از شما کار بدی از روی نادانی کند، سپس توبه و اصلاح (و جبران) نماید، (مشمول رحمت خدا می‌شود چرا که) او آمرزنده مهربان است.»"}, {"question": "بر اساس آیه 3 سوره مائده، چه زمانی كفار مأیوس شدند؟", "answers": ["با دیدن كثرت مسلمانان در مراسم حج", "با اعلام ولایت امام علی در غدیر خم", "با خروج یهودیان از شهر مدینه"], "pq_id": "s5.3", "verse_content": "گوشت مردار، و خون، و گوشت خوک، و حیواناتی که به غیر نام خدا ذبح شوند، و حیوانات خفه‌شده، و به زجر کشته شده، و آنها که بر اثر پرت‌شدن از بلندی بمیرند، و آنها که به ضرب شاخ حیوان دیگری مرده باشند، و باقیمانده صید حیوان درنده -مگر آنکه (بموقع به آن حیوان برسید، و) آن را سرببرید- و حیواناتی که روی بتها (یا در برابر آنها) ذبح می‌شوند، (همه) بر شما حرام شده است؛ و (همچنین) قسمت کردن گوشت حیوان به وسیله چوبه‌های تیر مخصوص بخت آزمایی؛ تمام این اعمال، فسق و گناه است -امروز، کافران از (زوال) آیین شما، مأیوس شدند؛ بنابر این، از آنها نترسید! و از (مخالفت) من بترسید! امروز، دین شما را کامل کردم؛ و نعمت خود را بر شما تمام نمودم؛ و اسلام را به عنوان آیین (جاودان) شما پذیرفتم- امّا آنها که در حال گرسنگی، دستشان به غذای دیگری نرسد، و متمایل به گناه نباشند، (مانعی ندارد که از گوشتهای ممنوع بخورند؛) خداوند، آمرزنده و مهربان است."}, {"question": "آیه 159 سوره بقره چه كسانی را مورد لعن خدا و مؤمنان می‌شمرد؟", "answers": ["ظالمان و ستمگران", "رباخواران", "كتمان كنندگان حقایق"], "pq_id": "s2.159", "verse_content": "کسانی که دلایل روشن، و وسیله هدایتی را که نازل کرده‌ایم، بعد از آنکه در کتاب برای مردم بیان نمودیم، کتمان کنند، خدا آنها را لعنت می‌کند؛ و همه لعن‌کنندگان نیز، آنها را لعن می‌کنند؛"}, {"question": "آیه 71 سوره حج، چه عنوانی را درباره حضرت ابراهیم به كار می‌برد؟", "answers": ["بت شكن بزرگ", "پدر امّت", "بزرگ پیامبران"], "pq_id": "s22.71", "verse_content": "آنها غیر از خداوند، چیزهایی را می‌پرستند که او هیچ گونه دلیلی بر آن نازل نکرده است، و چیزهایی را که علم و آگاهی به آن ندارند! و برای ستمگران، یاور و راهنمایی نیست!"}, {"question": "آیه 104 سوره نساء بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["امید مؤمنان به رحمت الهی", "امنیت مؤمنان در سایه لطف الهی", "نابودی دشمنان به اراده الهی"], "pq_id": "s4.104", "verse_content": "و در راه تعقیب دشمن، (هرگز) سست نشوید! (زیرا) اگر شما درد و رنج می‌بینید، آنها نیز همانند شما درد و رنج می‌بینند؛ ولی شما امیدی از خدا دارید که آنها ندارند؛ و خداوند، دانا و حکیم است."}, {"question": "- آیه 14 سوره مؤمنون خداوند را به چه عنوان معرفی می‌كند؟", "answers": ["بهترین خالق", "بهترین معلم", "بهترین دوست"], "pq_id": "s23.14", "verse_content": "سپس نطفه را بصورت علقه [= خون بسته‌]، و علقه را بصورت مضغه [= چیزی شبیه گوشت جویده شده‌]، و مضغه را بصورت استخوانهایی درآوردیم؛ و بر استخوانها گوشت پوشاندیم؛ سپس آن را آفرینش تازه‌ای دادیم؛ پس بزرگ است خدایی که بهترین آفرینندگان است!"}, {"question": "آیه 49 سوره آل‌عمران به كدام معجزه حضرت عیسی اشاره دارد؟", "answers": ["شفا دادن بیماران", "زنده كردن مردگان", "آفریدن پرنده از خاك"], "pq_id": "s3.49", "verse_content": "و (او را به عنوان) رسول و فرستاده به سوی بنی اسرائیل (قرار داده، که به آنها می‌گوید:) من نشانه‌ای از طرف پروردگار شما، برایتان آورده‌ام؛ من از گِل، چیزی به شکل پرنده می‌سازم؛ سپس در آن می‌دمم و به فرمان خدا، پرنده‌ای می‌گردد. و به اذن خدا، کورِ مادرزاد و مبتلایان به برص [= پیسی‌] را بهبودی می‌بخشم؛ و مردگان را به اذن خدا زنده می‌کنم؛ و از آنچه می‌خورید، و در خانه‌های خود ذخیره می‌کنید، به شما خبر می‌دهم؛ مسلماً در اینها، نشانه‌ای برای شماست، اگر ایمان داشته باشید!"}, {"question": "آیه 17 سوره مؤمنون به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["نظارت دائمی خداوند بر مخلوقات", "هدایت دائمی مخلوقات", "خلقت دائمی موجودات"], "pq_id": "s23.17", "verse_content": "ما بر بالای سر شما هفت راه [= طبقات هفتگانه آسمان‌] قرار دادیم؛ و ما (هرگز) از خلق (خود) غافل نبوده‌ایم!"}, {"question": "آیه 56 سوره احزاب به چه امری فرمان می‌دهد؟", "answers": ["درود دائمی بر پیامبر", "دفاع از حریم پیامبر", "پذیرش دعوت پیامبر"], "pq_id": "s33.56", "verse_content": "خدا و فرشتگانش بر پیامبر درود می‌فرستند؛ ای کسانی که ایمان آورده‌اید، بر او درود فرستید و سلام گویید و کاملاً تسلیم (فرمان او) باشید."}, {"question": "بر اساس آیه 38 سوره حج، چه كسی از مؤمنان دفاع می‌كند؟", "answers": ["خداوند متعال", "پیامبر اسلام", "فرشتگان الهی"], "pq_id": "s22.38", "verse_content": "خداوند از کسانی که ایمان آورده‌اند دفاع می‌کند؛ خداوند هیچ خیانتکار ناسپاسی را دوست ندارد!"}, {"question": "آیه 80 سوره نساء به چه امری اشاره داد؟", "answers": ["بیعت مردم با پیامبر", "اطاعت مردم از پیامبر", "حمایت مردم از پیامبر"], "pq_id": "s4.80", "verse_content": "کسی که از پیامبر اطاعت کند، خدا را اطاعت کرده؛ و کسی که سرباز زند، تو را نگهبان (و مراقب) او نفرستادیم (و در برابر او، مسؤول نیستی)."}, {"question": "آیه سوم سوره تین، شهر مكه را چگونه توصیف می‌كند؟", "answers": ["شهر عبادت", "شهر امنیت", "شهر وحدت"], "pq_id": "s95.3", "verse_content": "و قسم به این شهر امن [= مکّه‌]،"}, {"question": "آیه نهم سوره حجرات بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["دفاع از مظلوم", "مقابله با ظالم", "هر دو مورد"], "pq_id": "s49.9", "verse_content": "و هرگاه دو گروه از مؤمنان با هم به نزاع و جنگ پردازند، آنها را آشتی دهید؛ و اگر یکی از آن دو بر دیگری تجاوز کند، با گروه متجاوز پیکار کنید تا به فرمان خدا بازگردد؛ و هرگاه بازگشت (و زمینه صلح فراهم شد)، در میان آن دو به عدالت صلح برقرار سازید؛ و عدالت پیشه کنید که خداوند عدالت پیشگان را دوست می‌دارد."}, {"question": "اولین آیه سوره علق به چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["خواندن و آموختن", "ذكر نام خدا", "خواندن به نام خدا"], "pq_id": "s96.1", "verse_content": "بخوان به نام پروردگارت که (جهان را) آفرید،"}, {"question": "بر اساس آیه 157 سوره اعراف چه چیزی در تورات و انجیل آمده است؟", "answers": ["اقامه نماز و ادای زكات", "نام و نشان پیامبر اسلام", "اسلام آوردن یهودیان و مسلمانان"], "pq_id": "s7.157", "verse_content": "همانها که از فرستاده (خدا)، پیامبر «امّی» پیروی می‌کنند؛ پیامبری که صفاتش را، در تورات و انجیلی که نزدشان است، می‌یابند؛ آنها را به معروف دستور می‌دهد، و از منکر باز میدارد؛ اشیار پاکیزه را برای آنها حلال می‌شمرد، و ناپاکیها را تحریم می کند؛ و بارهای سنگین، و زنجیرهایی را که بر آنها بود، (از دوش و گردنشان) بر می‌دارد، پس کسانی که به او ایمان آوردند، و حمایت و یاریش کردند، و از نوری که با او نازل شده پیروی نمودند، آنان رستگارانند."}, {"question": "آیه 6 سوره توبه، بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["جهاد با كافران", "پناه دادن به كافران حقیقت جو", "صلح و سازش با كافران"], "pq_id": "s9.6", "verse_content": "و اگر یکی از مشرکان از تو پناهندگی بخواهد، به او پناه ده تا سخن خدا را بشنود (و در آن بیندیشد)! سپس او را به محل امنش برسان، چرا که آنها گروهی ناآگاهند!"}, {"question": "خداوند در آیه 61 سوره هود از انسان چه می‌خواهد؟", "answers": ["عدم تصرف در زمین", "آبادی و عمران زمین", "حفظ زمین و محیط زیست"], "pq_id": "s11.61", "verse_content": "و بسوی قوم «ثمود»، برادرشان «صالح» را (فرستادیم)؛ گفت: «ای قوم من! خدا را پرستش کنید، که معبودی جز او برای شما نیست! اوست که شما را از زمین آفرید، و آبادی آن را به شما واگذاشت! از او آمرزش بطلبید، سپس به سوی او بازگردید، که پروردگارم (به بندگان خود) نزدیک، و اجابت‌کننده (خواسته‌های آنها) است!»"}, {"question": "آیه 34 سوره ابراهیم به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["بی‌شمار بودن نعمت‌های الهی", "بهره‌برداری نادرست انسان از منابع خدادادی", "هر دو مورد"], "pq_id": "s14.34", "verse_content": "و از هر چیزی که از او خواستید، به شما داد؛ و اگر نعمتهای خدا را بشمارید، هرگز آنها را شماره نتوانید کرد! انسان، ستمگر و ناسپاس است!"}, {"question": "آیه 26 سوره قصص، بر كدام ویژگی استخدامی تأكید دارد؟", "answers": ["قوت و توانایی جسمی", "امانت‌داری و پاكدامنی", "قوّت و امانت"], "pq_id": "s28.26", "verse_content": "یکی از آن دو (دختر) گفت: «پدرم! او را استخدام کن، زیرا بهترین کسی را که می‌توانی استخدام کنی آن کسی است که قویّ و امین باشد (و او همین مرد است)!»"}, {"question": "قرآن در آیه 37 سوره نور از چه كسانی تجلیل می‌كند؟", "answers": ["بازاریانی كه به هنگام نماز، كار را ترك می‌كنند.", "عالمانی كه همواره به ذكر خدا مشغولند.", "مجاهدانی كه در میدان جنگ، نماز را اقامه می‌كنند."], "pq_id": "s24.37", "verse_content": "مردانی که نه تجارت و نه معامله‌ای آنان را از یاد خدا و برپاداشتن نماز و ادای زکات غافل نمی‌کند؛ آنها از روزی می‌ترسند که در آن، دلها و چشمها زیر و رو می‌شود."}, {"question": "آیه 67 سوره فرقان از چه كاری نهی می‌كند؟", "answers": ["اسراف در مصرف", "اسراف در انفاق", "اسراف در عمر"], "pq_id": "s25.67", "verse_content": "و کسانی که هرگاه انفاق کنند، نه اسراف می‌نمایند و نه سخت‌گیری؛ بلکه در میان این دو، حدّ اعتدالی دارند."}, {"question": "آیه 32 سوره مائده، بر چه امری تأكید می‌كند؟", "answers": ["نجات یك انسان، حیات یك جامعه است.", "كشتن یك انسان، نابودی یك جامعه است.", "هر دو مورد"], "pq_id": "s5.32", "verse_content": "به همین جهت، بر بنی اسرائیل مقرّر داشتیم که هر کس، انسانی را بدون ارتکاب قتل یا فساد در روی زمین بکشد، چنان است که گویی همه انسانها را کشته؛ و هر کس، انسانی را از مرگ رهایی بخشد، چنان است که گویی همه مردم را زنده کرده است. و رسولان ما، دلایل روشن برای بنی اسرائیل آوردند، اما بسیاری از آنها، پس از آن در روی زمین، تعدّی و اسراف کردند."}, {"question": "آیه 195 سوره‌ی بقره، از چه كاری نهی می‌كند؟", "answers": ["انجام كارهای خطرناك", "شركت در مجالس گناه", "دوستی با گنهكاران"], "pq_id": "s2.195", "verse_content": "و در راهِ خدا، انفاق کنید! و (با ترک انفاق،) خود را به دست خود، به هلاکت نیفکنید! و نیکی کنید! که خداوند، نیکوکاران را دوست می‌دارد."}, {"question": "آیه 159 سوره آل عمران بر چه امری تأكید دارد؟", "answers": ["مشورت با متخصصان", "مشورت مسئولان با مردم", "سپردن مسئولیت به مردم"], "pq_id": "s3.159", "verse_content": "به (برکت) رحمت الهی، در برابر آنان [= مردم‌] نرم (و مهربان) شدی! و اگر خشن و سنگدل بودی، از اطراف تو، پراکنده می‌شدند. پس آنها را ببخش و برای آنها آمرزش بطلب! و در کارها، با آنان مشورت کن! اما هنگامی که تصمیم گرفتی، (قاطع باش! و) بر خدا توکل کن! زیرا خداوند متوکلان را دوست دارد."}, {"question": "آیه 141 سوره‌ی نساء بر كدام وظیفه‌ی مؤمنان تأكید دارد؟", "answers": ["بستن راه‌های فشار كفار بر مؤمنان", "جنگ و جهاد علیه كافران", "صلح و سازش تاكتیكی با دشمنان"], "pq_id": "s4.141", "verse_content": "منافقان همانها هستند که پیوسته انتظار می‌کشند و مراقب شما هستند؛ اگر فتح و پیروزی نصیب شما گردد، می‌گویند: مگر ما با شما نبودیم؟ (پس ما نیز در افتخارات و غنایم شریکیم!) «و اگر بهره‌ای نصیب کافران گردد، به آنان می‌گویند: مگر ما شما را به مبارزه و عدم تسلیم در برابر مؤمنان، تشویق نمی‌کردیم؟ (پس با شما شریک خواهیم بود!)» خداوند در روز رستاخیز، میان شما داوری می‌کند؛ و خداوند هرگز کافران را بر مؤمنان تسلّطی نداده است."}, {"question": "بر اساس آیه 37 سوره نور، ویژگی بارز مردان خدا كدام است؟", "answers": ["عدم غفلت از محرومین", "عدم غفلت از نماز", "توجه دائم به خانواده"], "pq_id": "s24.37", "verse_content": "مردانی که نه تجارت و نه معامله‌ای آنان را از یاد خدا و برپاداشتن نماز و ادای زکات غافل نمی‌کند؛ آنها از روزی می‌ترسند که در آن، دلها و چشمها زیر و رو می‌شود."}, {"question": "بر اساس آیه 159 سوره آل عمران، رمز موفقیت پیامبر اسلام چه بود؟", "answers": ["صبر و پایداری بر مشكلات", "دعوت و تبلیغ مستمر مشركان", "اخلاق نیكو و محبت آمیز"], "pq_id": "s3.159", "verse_content": "به (برکت) رحمت الهی، در برابر آنان [= مردم‌] نرم (و مهربان) شدی! و اگر خشن و سنگدل بودی، از اطراف تو، پراکنده می‌شدند. پس آنها را ببخش و برای آنها آمرزش بطلب! و در کارها، با آنان مشورت کن! اما هنگامی که تصمیم گرفتی، (قاطع باش! و) بر خدا توکل کن! زیرا خداوند متوکلان را دوست دارد."}, {"question": "آیه اول سوره اِسراء به كدام امتیاز پیامبر اشاره دارد؟", "answers": ["دریافت كوثر", "معراج به آسمان‌ها", "اخلاق كریمه"], "pq_id": "s17.1", "verse_content": "پاک و منزّه است خدایی که بنده‌اش را در یک شب، از مسجد الحرام به مسجد الاقصی -که گرداگردش را پربرکت ساخته‌ایم- برد، تا برخی از آیات خود را به او نشان دهیم؛ چرا که او شنوا و بیناست."}, {"question": "آیه 33 سوره توبه به كدام ویژگی اسلام اشاره دارد؟", "answers": ["خاتمیت دین اسلام", "حقانیت دین اسلام", "غلبه اسلام بر جهان"], "pq_id": "s9.33", "verse_content": "او کسی است که رسولش را با هدایت و آیین حق فرستاد، تا آن را بر همه آیین‌ها غالب گرداند، هر چند مشرکان کراهت داشته باشند!"}, {"question": "آیه 105 سوره‌ی انبیاء، چه كسانی را به عنوان وارثان زمین معرفی می‌كند؟", "answers": ["عالمان", "مجاهدان", "صالحان"], "pq_id": "s21.105", "verse_content": "در «زبور» بعد از ذکر (تورات) نوشتیم: «بندگان شایسته‌ام وارث (حکومت) زمین خواهند شد!»"}, {"question": "آیه 105 سوره توبه به چه امری اشاره دارد؟", "answers": ["پیشی گرفتن مؤمنان در عمل صالح", "گواهی اهل بیت در قیامت", "آگاهی و نظارت اهل بیت"], "pq_id": "s9.105", "verse_content": "بگو: «عمل کنید! خداوند و فرستاده او و مؤمنان، اعمال شما را می‌بینند! و بزودی، بسوی دانای نهان و آشکار، بازگردانده می‌شوید؛ و شما را به آنچه عمل می‌کردید، خبر می‌دهد!»"}, {"question": "آیه 59 سوره‌ی مریم چه كاری را سرزنش می‌كند؟", "answers": ["بی‌احترامی به والدین", "ضایع كردن نماز", "ریختن آبروی دیگران"], "pq_id": "s19.59", "verse_content": "امّا پس از آنان، فرزندان ناشایسته‌ای روی کار آمدند که نماز را تباه کردند، و از شهوات پیروی نمودند؛ و بزودی (مجازات) گمراهی خود را خواهند دید!"}, {"question": "آیه 30 سوره‌ی فصّلت بر كدام ارزش تأكید دارد؟", "answers": ["صبر و پایداری", "استقامت در راه خدا", "اطاعت اولیای خدا"], "pq_id": "s41.30", "verse_content": "به یقین کسانی که گفتند: «پروردگار ما خداوند یگانه است!» سپس استقامت کردند، فرشتگان بر آنان نازل می‌شوند که: «نترسید و غمگین مباشید، و بشارت باد بر شما به آن بهشتی که به شما وعده داده شده است!"}, {"question": "بر اساس آیه 30 سوره شوری، منشأ مشكلات چیست؟", "answers": ["كارهای خلاف بشر", "آزمون‌های الهی", "جهل و نادانی بشر"], "pq_id": "s42.30", "verse_content": "هر مصیبتی به شما رسد بخاطر اعمالی است که انجام داده‌اید، و بسیاری را نیز عفو می‌کند!"}]